Muayene

Doktor, masanın üzerindeki kan tahlili sonuçlarına dikkatle bakarak birkaç sayının etrafını kırmızı kalemle çizdi. Gözlerini evraktan kaldırıp, “Kolesterolünüz yüksekmiş,” dedi. Düşünceli ve tedirgindi. Bir sırrı öğrenmek istercesine, “Ailenizde kalp krizi geçiren var mı?” diye sordu. O an aklıma, Rize Devlet Hastanesi’nin kapısındaki bankın üzerinde, ellerini yumruk yapıp alnına dayamış halde ağlayan Yıldıray dayım geldi. Apansız inen kalp krizi dayımı babasız, beni dedesiz bırakmıştı. Dedem İsak Tanrıverdi, şu dünyada kaybettiğim ilk yakınımdı.

Dedem, 1929’da dünyaya gözünü açtığı andan 1951’de Kore Savaşı’na asker olarak gönderildiği tarihe kadar bir gün olsun Erzurum’daki köyümüzden ayrılmadı. Kunuri’de, üzerlerine yağdırılan kurşunlarla ağır yaralanmıştı. Bindirildikleri gemilerle Kore’ye gönderilirken de rençper Osman’ın oğlu İsak’tı, madalyasız bir gazi olarak köye döndüğünde de... Onlar Türkiye’ye uğurlanırken, Kore dağlarında cesedi kalanlar ve dönemeyenler vardı.

Ne vakit Erzurum Radyosu’nda türkü saati başlasa beyaz radyosunu sabitlediği duvarın altındaki minderde bir ayağını diğer bacağının altına almış halde uzaklara dalardı dedem. Mavi boyalı pencereden cılız kavaklar ve kıraç dağlar görünürken, dedemin içine doğru yankılanan hıçkırışları radyodan yükselen Erzurum türküsüne karışırdı:

Kore dağlarında ot kucak kucak Ne bilsin analar böyle olacak İrahmet yerine kurşun yağacak Gitti de gelmedi, buna ne çare

Dedemi ya pencerenin pervazına yaslanmış halde ötelere bakarken, yahut sabah ezanından sonra kuzulara avucunda tuz verirken hatırlıyorum. Bazen de elceklerle samandan halat ördüğü akşamki gibi otuz iki dişini birden göstererek, keyifle gülerken... Kısacık boyu ve tombul gövdesiyle peynir tulumunu andırdığı için köylüler dedeme “Tulum İsak” lakabını takmıştı.

Dedem Kore’den döndükten sonra anneannem Peruza ile evlendi. Annem beş çocuklarından ikincisi, dört kızlarından biriydi. Baktıkları hayvanlar bu nüfusu doyurmaya yetmediğinden, dedem Rize’nin yolunu tuttu. Kışın şehirde hamallık, yazın köyde rençperlik yaptı. 70’li yıllarda talihini İstanbul’da aradı. Hasköy, Kasımpaşa ve Kulaksız’ın ara sokaklarında el arabasıyla balık satarak ekmeğini kazandı.

Benim ortaokula başladığım yıl, kışı geçirmek için Rize’ye, bizim yanımıza gelmişti. Gündüzleri bazen bir balık tezgâhı başında müşteri bekleyerek, bazen Muharip Gaziler Derneği’nde “Ankara’dan haber var mı?” diye sorarak geçiriyordu. Çünkü Kore Savaşı’ndan yirmi dört yıl sonra, ancak 1974’te bağlanan aylıkları, 1983’te ellerinden alınmıştı. Kore gazileri ancak 1991’de maaş hakkına yeniden kavuşmuştu.

Dedemin sevinci yalnızca bir yıl, 9 Aralık 1992 gününe kadar sürebildi. O gün çay içmek için girdiği, babama ait Ba har Kıraathanesi’ndeki bir masada yüreğine inen krizle can verdi. Bize veda ederken sessiz ve vakurdu. Ondan geriye bir köy evi, artık otu bile biçilmeyen birkaç çayır ve beyaz radyosu kaldı.

Ben dedemin öldüğünü okuldan eve dönerken öğrendim. Rize Devlet Hastanesi’nin avlusuna vardığımda, kapının önünde toplanmış köylülerimizi gördüm. Kalabalığa yaklaştıkça bankın üzerinde sessizce ağlayan dayımı fark ettim. O an ben de ağladım.

Doktor bana, “İyi misiniz İsmail Bey?” diye sorunca Rize’de değil İstanbul’da, muayene için geldiğim bir hastanede olduğunu hatırladım.

“Ailenizde kalp krizi geçiren kimse var mı?” diye sorusunu yineledi doktor.

“Dedem...” dedim. “Dedem, altmış üç yaşında kalp krizinden ölmüştü.”

Ses Sineması

Bruce Lee ve Jean-Claude Van Damme’ı Ses Sineması’nın girişine asılan dev afişlerle tanıdım.12 Eylül’ün sekiz yıl sonrasıydı. Birkaç yıl önce kortejler halinde geldikleri Atatürk Meydanı’ndaki Çay Mitingi’nde yeri göğü sarsan devrimciler bir daha ağızlarını açamayacak şekilde susturulmuştu. Yılmaz Güney mahsurlu bir hatıra, Tarık Akan devletten çizik yemiş delikanlıydı. Cüneyt Arkın mı? Sanki bir burçtan ötekine sıçrarken, kayzerin askerlerine yakalanmıştı da kalede rehin tutuluyordu. Böylesi bir karanlıkta Ses, rakibi Yeni Melek’in kapanmasından sonra şehrin biricik sineması oldu.

Cumhuriyet Meydanı’ndaki iki katlı eski binada hizmet veren sinema, ayakta durabilmek için kung fu, karate, boks ve dövüş filmlerine sığındı. Başka çaresi mi vardı? Sinemanın bitişiğinde jandarma komutanlığı, karşısında emniyet ve vilayet binaları, sağ çaprazında Şeyh Camisi, Rize Adliyesi ve Atatürk Heykeli bulunuyordu. Devletin ve imamın gözü Ses Sineması’nın üzerindeydi.

Zaten devir, adaleti sağlayan kabadayıların değil, yumruğunu düzenden yana indiren mafyanın devriydi.

Ses Sineması’ndan çıkanlar bir omzu kalkık şekilde şehri adımlıyor ve beline sokuşturduğu kurusıkıyı okşuyordu. Mahalle aralarında açılan karate salonları dolup dolup boşalıyor; duvarları içinde işçi ve emek geçen afişler değil, karate ve vücut geliştirme dergileri süslüyordu. Artık her kahvehanede bir Bruce Lee, her çaylıkta bir Van Damme vardı. Jackie Chan tıfıl bir oğlandı daha...

90’lara girerken, videonun evlere kadar yayılmasıyla bu durum son buldu.

Yaşar’ın video salonuna çevirdiği çay ocağı Ses Sineması’nın en ciddi rakibi oldu. Bu izbede Bruce Lee’nin uçan tekmesi sucuklu tosta saplanıyor, Van Damme’ın sol kroşesi su bardağına doldurulmuş çayı deviriyordu. Samuraylar oralet parasına dövüşüyordu. Kuşburnu, kahvehanelere düşmemişti henüz.

Ses Sineması, bu dövüşü kaybetmeye mahkûmdu. Sinemanın duvarından Bruce Lee ve Van Damme’ın afişleri usulca indirilip yerine Zerrin Egeliler’in, göğüsleri ve kasıkları maviye boyanmış afişleri kapladı. İki film art arda verilen seks komedileri Ses Sineması için tek çıkış yoluydu. Sinemanın ahşap koltukları, salon karardığı andan “Son” yazısı perdeye düşene kadar aralıksız gıcırdıyordu. Yaşlı makinist “muzır” hallerin önüne geçmek için bir el feneriyle salonu aydınlatıyordu. O an salon sussa Aydemir Akbaş susmuyordu. Akbaş sussa Bülent Kayabaş kahkaha atıyordu. Matineden çıkanlar bir akrabasına denk gelmemek için sinemadan koşaradım kaçıyordu. Karate dergilerinin yerini “kırmızı noktalı” magazinler aldı. Gel gör ki bu durum da çok uzun sürmeyecekti.

Sovyetler Birliği dağılıp Sarp Sınır Kapısı açılınca şehrin her köşesi Ses Sineması’na dönüştü. Artık herhangi bir otel odasında, Zerrin Egeliler ve Dilber Ay’ın torunu yaşındaki Rus ve Gürcü kızlarla, üstelik iki sinema bileti parasına bir yatağı gıcırdatmak mümkündü.

90’lar biterken, şehrin diğer ucundaki Müftü Mahallesi’nde Pembe Köşk Sineması açıldı. Rizeliler ilk kez İstanbul’da gösterime giren bir sinema filmini birkaç gün sonra Pembe Köşk’te izleyebilecekti. Pembe Köşk’ün önünde kuyruklar uzarken, Ses suskunluğa gömülüyordu.

Bir sabah önündeki afişler kaldırıldı, tabelası değiştirildi. Ses Sineması, “Ses” Düğün Salonu oldu. Zerrin Egeliler’i izleyen çocuklar, şimdi Allah’ın emri peygamberin kavliyle aynı binada dünya evine giriyordu.

Ben de Seni Öyle Özleyeceğim

Sınıf öğretmenimiz Sevcan Akyaşar, elindeki tebeşiri bıraktıktan sonra, “Dersimiz bitti çocuklar,” dedi, “Şimdi biraz şarkı söyleyelim mi?” Biz, “Evet!” diye bağırarak öğretmenimizi alkışladık. Güleç çehresinden taşan şefkat huzmesi sanki saçlarımıza konuyor ve üzerimize ağıyordu. Dalgalı sarı saçları ve deniz mavisi gözleriyle öğretmenimiz, Emel Sayın’ı andırıyordu. Hatta Emel Sayın’dan bile güzeldi.

“Çocuklar, kim şarkı söylemek ister?”

Parmak kaldıran birkaç kişiden biri de bendim.

“Gel bakalım İsmail.”

Toza bulanmış siyah önlüğümün eteğini çeke çeke karatahtaya çıktım. Beyaz yakalığımı düzelttim. Gözlerimi kapadım ve tiz bir sesle söylemeye başladım:

Geceler sabahı nasıl beklerse / Ben de seni öyle bekleyeceğim Dalgalar sahili nasıl özlerse / Ben de seni öyle özleyeceğim...

Şarkıyı bitirdikten sonra gözlerimi açıp öğretmenime döndüm. Öğretmenimiz, yüzünü buruşturmuş bir halde bana bakıyordu.

“Oğlum, sen bu şarkıyı nerede öğrendin, kimden dinledin?”

“Cavit Karabey’den, öğretmenim.”

“Cavit kim, oğlum?”

“Cavit...”

O, babamın en sevdiği arabesk yıldızıydı. Yumatu marka sarı kasetçalarımızda, kasetini başa sarıp sarıp dinlediğim, ince bıyıklı ve yakışıklı adamdı. Kaset kapaklarında kazaklı fotoğrafları olurdu. Her an ağlayacakmış gibi yanıktı sesi.

80’li yıllarda kasetlerinin satışı bir milyonu geçmişti. Karabey için “Arabeskin Kralı” deniliyordu.

Seni Sevmeyen Ölsün şarkısı bir tribün efsanesi olmuştu.

Mihriban türküsü dilden dile dolaşıyordu.

Evimizin bir oda büyüklüğündeki holünde, dedemin getirdiği sebze ve meyve kasalarından çalgı yapmaya o günlerde başladım. Tahtaları yan yana çakarak, kare şeklinde bir kutuya dönüştürdüm. Tahta kutu, icat ettiğim çalgımın gövdesiydi. Kasadan söktüğüm ince tahtayı çalgıya sap yaptım. Sapın ucuna ve gövdeye üçer küçük çivi çaktım. Annemin bileklerine doladığı ince lastikleri alıp çivilere gerdim. Böylece çalgım tellerine kavuşmuş oldu. Saplı bir kanunu andıran çalgımla Cavit Karabey’in Özleyeceğim şarkısını çaldım en çok. Kendi berbat sesime kederlenip doluktuğum bile oldu.

Sonra Bergen’den Acıların Kadını şarkısını çaldım. Kaset kapağındaki fotoğrafta, saçlarını kezzap atılmış gözünün üzerine yatırıyordu Bergen. Güler Duman, bağdaş kurmuş, dikine tuttuğu bağlamasına sarılıp kafasını çalgısının sapına yaslamıştı. Ben Yürüyorum Dikenlerin Üstünde türküsünü çaldıktan sonra, Güler Duman gibi, o tuhaf çalgıma sarılıyordum. Derken, Âşık Reyhani ile Murat Çobanoğlu’na öykünüp kendimle atışıyordum. Bir Reyhani oluyordum, bir Çobanoğlu...

İtiraf etmeliyim ki, kimse Cavit Karabey’in yerini tutmadı.

Annem kömür sobasını tutuşturmak için çalgımı kırıp yakınca, ben çalıp söylemeyi terk ettim. Zaten okulum bitmişti. Öğretmenimin beni elimden tutup sınava sokması sayesinde Anadolu Lisesi’ni kazandım ve ortaokullu oldum, o zaman sınav sistemi böyleydi. Çillerimi kızıl sakallar kapladı. Büyüdükçe içimdeki çalgının telleri tek tek koptu. Gün oldu, yüreğimin şark köşesindeki duvara asıp bir daha el sürmedim çalgıya.

Çok sonra, 2008’de, bir gazetenin üçüncü sayfasını okurken, çocukluğumdan beri hatırıma gelmeyen Cavit Karabey’in adı gözüme çarptı. Gazetede, “Şanlıurfa’nın Viranşehir ilçesine bir gazinoda program yapmak için gelen arabesk sanatçısı Cavit Karabey kaldığı otelin odasında ölü bulundu.” yazıyordu. Meğer Doğu ve Güneydoğu’da yılbaşı konserlerine çıkmış. Kalbi on iki günlük geziyi kaldırmamış, Viranşehir’de iflas etmişti. Eşi, “Türkü söyleyip bize para getirecekti,” diye açıklama yapmıştı.

Gazeteye, Karabey’in yakışıklı çıktığı bir fotoğrafı basılmıştı. Üzerinde kazağı vardı. Bir elini yumruk yapıp yüzüne dayamıştı. Kederli bir gülümseme konmuştu yüzüne. Gazete, “Arabesk Kralı’nın Arabesk Ölümü” şeklinde başlık atmıştı.

Dilime, Kurtuluş İlkokulu’nda karatahtaya kalktığım günkü şarkı dolandı.

Kaldığım yerden devam ettim şarkıma:

Özleyeceğim, özleyeceğim, Her gün yollarını gözleyeceğim...

Bünyamin

Rize’nin, eski adı “Salarha” olan Çaykent beldesinde 31 Temmuz 2013 sabahında iki cenaze birden kalktı. Müderrisler Camisi’nin avlusunda, yan yana konmuş iki tabutta, bir gece önce birbirini öldüren Bünyamin Alaç ve Hasan Alaca’nın cenazeleri vardı. Onlar aynı cinayetin hem faili, hem kurbanıydılar.

Bünyamin, benim çocukluk arkadaşımdı.

90’lı yılların ilk yarısında Rize Ülkü Ocağı’nda tanışmıştık. Fener Lisesi’nin, dersleri asmayı oyun bellemiş haylazlarındandı. Balkabağını andıran iri kafası ve gece lambası gibi kırmızıya çalan burnu ile Bünyamin, bir Laz fıkrasının gerçek kahramanıydı. Kendiliğinden komik ve muzipti. Nüfusa “Hızır Ali” diye kaydedildiği, aile içinde ve köyünde bu adla bilindiği halde, lisede kendisini “Bünyamin” diye tanıtmıştı. Hızır Ali’yi biz tanımazdık, Bünyamin’i köylüleri tanımazdı.

Kardeşi Murat Ali, en az Bünyamin kadar sıra dışı biriydi. Ağabeyinin dürtüklemesiyle geldiği Rize Ülkü Ocağı’nda, hayranı olduğu Zeki Müren’in şarkılarını mırıldanıyordu. Efemine bir çapkındı. Çok sonra, otel ve eğlence sektörü ne girdi, sırt çantasıyla dünyayı dolaştı. Deyim yerindeyse, her öpüştüğü kadından bir başka dil öğrendi. Bir süre Gürcü sevgilisiyle birlikte Tiflis’te yaşadı. Sözü uzatmadan, asıl arkadaşıma döneyim.

Bünyamin, renkli arkadaşlıklar edinmek konusunda meşhurdu. O ahbaplarından biri, hiç unutmuyorum, köylüsü Kooperatif Osman’dı. Osman, tamamlayamadığı bir apartman projesinden ötürü bu lakapla anılıyordu. Bir yiğidin iki lakabı olur mu? Osman’ın vardı. Yürüyüşü biraz tuhaf olduğu için “Ahtapot Osman” diye de biliniyordu. Salarha’daki MHP temsilciliğinin açılışına gittiğimiz gün Osman’ı tanıma imkânı bulmuştum. Bünyamin ile gecelediği bir akşamın sabahında “Ülkücü” olmaya karar vermiş ve açılışta kurdelenin ucunu tutmuştu.

Bir kitap kurduydu Bünyamin. Alparslan Türkeş’ten Zagor’a, Nihal Atsız’dan Duygu Asena’ya eline ne geçse okurdu. Bünyamin’in kitaplığı, Rize İl Halk Kütüphanesi’nden ve Rize Ülkü Ocağı’ndan aşırdığı kitaplardan oluşuyordu. Doğrusu, aşırmaktan zevk aldığı için mi okurdu, yoksa okumaktan zevk aldığı için mi aşırırdı, pek ayırt edemiyorum.

Ben Rize Ülkü Ocağı’ndan ayrılınca aramıza giren soğukluk, yıllar sonra gazeteciliğe başladığım günlerde yerini, Bünyamin’in sıcak bir merhabasıyla tazelenmiş bir arkadaşlığa bıraktı. Geçen zaman içinde çok değişmişti. Yüksekokulu bitirmiş ve Ardahan’da infaz koruma memuru olmuştu. Dahası, okumaya olan merakı, Bünyamin’i Ülkücülükten Atatürkçülüğe taşımıştı. Kurduğu cümleleri Attilâ İlhan ve Sultan Galiyev’den alıntılarla süslese de, şiirlerini devrimci hislerle donatsa da, Salarhalı Bünyamin’in muzipliği yerli yerinde duruyordu. O benim fıkra kahramanımdı.

Her ne olduysa, 2013’ün Ramazan ayında oldu. Bünyamin ve akrabası Hasan Alaca, artık hiçbir önemi kalmamış bir tartışmadan ötürü birbirlerine diş bilemişti. Bünyamin, beline kitap sıkıştıran çocuk, iftardan sonra silahlanıp köy kahvesine indi. Kahvenin önünde, ilk ve son kurşunu kimin sıktığı anlaşılamayan çatışmada, birbirlerinin üzerine tetik düşürdüler.

Bir köy meydanına sığamayan bu iki adam akşam aynı hastaneye kaldırıldı, gece aynı morgda bekletildi, ertesi sabah aynı caminin avlusuna getirildi. Aileler tabutların başında birbirlerine başsağlığı diledi. Köy halkı yan yana saf tutup cenazeleri birlikte toprağa verdi.

Bünyamin, otuz beş yıllık ömrünü bir fıkra gibi yaşayıp bir ağıtla bitirdi. O benim, sonunda hıçkırıklara boğulduğum çocukluk kahkahamdı.

Goicihe Emice

Pazar Emniyet Müdürlüğü’nde görevli polisler 1986 yılında ilçedeki bir düğünde Lazca şarkılar söyleyen bir Japon’u gördüğünde gözlerine inanamadı. Bir Pazarlıdan daha iyi Lazca konuşan bu Japon, “devletin birliği ve bütünlüğü” gereğince gözaltına alındı. Anlaşıldı ki Japon, Lazca kadar Türkçeyi de konuşabiliyordu. Adı, Goicihe Kojima’ydı. Fransa’da yaşayan bir dil meraklısıydı. Dahası, 1970’li yıllardan beri Anadolu’daydı.

Kojima o yıllarda turist olarak geldiği Türkiye’de Kapadokya, İstanbul ve Ankara’yı gezdi. Gittiği her şehirde farklı bir şiveye kulak verdi. Dil zenginliğinden çok etkilendi. Fransa, Kuzey Afrika ve Güney Asya’da birçok yerel dili incelediği halde Türkçe hakkında kaynak bulamadı. İş başa düşmüştü.

Kojima’nın bisikletle çıktığı ikinci Anadolu yolculuğu 1972’de başladı. İlk molayı İç Anadolu’da verdi. Ardından Doğu ve Güneydoğu Anadolu’yu gezdi. Karşılaştığı köylüler, uyku tulumunda yatan Japon’un “devletin ajanı” olmasından çekindi. En son Patnoslular, Kojima’yı taşlarla ko valadı. Kojima, bisikleti çalındığı için Fransa’ya otostopla döndü.

Bir yıl sonra doktora tezi için Ege’ye gelerek şiveleri, müzikleri, gelenekleri ve dinî inançları inceledi. Davet edildiği düğünde kadınlar ve erkeklerin ayrı oynadığını görünce çok şaşırdı. Gerçi Egeliler de Türkçe konuşan bu Japon’u çok yadırgamıştı. Kojima, 1973’te “Anadolu’da Konuşulan Türkçenin Diyalektik İncelemesi” başlıklı tezini Ege gezisi sonunda bitirdi.

1985’te Kürtçe ve Zazacayı araştırmak için Tunceli’ye gitti. 12 Eylül’ün üzerinden henüz beş yıl geçmişti. Diken üstündeki Emniyet, Kojima’yı gözaltına aldı. Kojima, “usule uygun şekilde” üç gün boyunca dövüldü. Gözaltında, bir Dersimli ile aynı hücreye kondu. Hücrede, adını bilmediği Dersimlinin başlayıp yarım bıraktığı uzun havaya kaldığı yerden devam edecek kadar Zazaca öğrenmişti. Dayaktan sonra Kojima’ya bir tas aşure verildi. Böylelikle Kojima, “Muharrem ayını” ve Alevilik gerçeğini fark etti. Doğrusu, yediği dayağa değmişti. Devletin elinden güçbela kurtulan Kojima, yıllar sonra Zazacanın Kürtçeden farklı bir dil, Zazaların Kürtlerden farklı bir halk olduğunu savununca bu kez PKK’nin öfkesini üzerine çekecekti.

Kojima, 1986’da Doğu Karadeniz’e yöneldi. Lazların ve Hemşinlilerin yaşadığı Rize Pazar’dan Artvin Hopa’ya kadarki bölgeyi köy köy dolaştı. Lazlar kendi dillerini, tulum çalmayı ve horon tepmeyi Kojima’ya çekinmeden öğretti. Bir refakatçiyle yöreyi gezmesine izin verilen Kojima, davet edildiği düğünde Lazca şarkı söyleyince devletin sabır taşını çatlattı. Çabucak sınır dışı edildi. Ardından Japonya’da, 1991’de Japon Dilbilimci Gözüyle Türkiye kitabını yazdı.

On yıl sonra yolunu yine Karadeniz’e düşürdü. Laz kültürünü araştıran Rizeli İsmail Avcı Bucaklişi ile 2003 yılında Lazca Gramer adlı kitabı yazdı. Ardından yörede derleme yaparak, Laz Şarkıları kitabını çıkardı. En son, kendi adını verdiği, otuz sekiz harfli Laz alfabesini geliştirdi. Batumlu İskender Çitaşi’den yüzyıl sonra icat edilen ikinci alfabe, pek kullanılmasa da Kojima’ya aitti.

Ne olduysa, 2003’ten sonra oldu. Kojima ikinci kez sınır dışı edilerek Fransa’ya gönderildi. Türkiye’ye gelemese de Laz Kültürü adlı bir kitabın da editörlüğünü üstlenecek kadar yöreyle bağını sürdürdü. O kadar ki, fraksiyonlara bölünen Laz araştırmacıları arasında bölünme sebebi oldu. Bir zamanlar ortak kitap yazdığı Bucaklişi, şimdi Kojima’nın dilbilim profesörü değil, Türkoloji üzerine eğitim almış dil meraklısı bir sahtekâr olduğunu savunuyor. Hatta Kojima’yı 1970’de taşlayan Patnoslu köylüler gibi, “O ajan olabilir,” diye düşünüyor. Gelgelelim, Bucaklişi bile Goicihe Kojima’nın Lazcaya katkısını reddetmiyor. “Düşünsene” diyor, “bir Japon, bizim Lazcayı konuşuyor.”

85-86

Eskişehir’de okuma hayalleri kurarken kısmetime Konya Selçuk Üniversitesi İletişim Fakültesi düşmüştü. Rize Otogarı’ndan kalkan Ankara aktarmalı otobüs, beni adını yalnızca haritadan bildiğim uçsuz bucaksız bir bozkıra bırakmıştı. Rize, dağa çıkan yeşil yokuşların ve denize varan masmavi inişlerin şehriydi. Konya ise içinde kaybolduğum, kaybola kaybola öğrendiğim pürüzsüz bir düzlük...

Üniversite ile öğrenci yurdu arasında geçen birkaç aylık yalnızlığın ardından, Rize’nin yerel gazetelerinde başladığım gazeteciliğe Konya’da devam etmeye karar verdim. Okula bağlı Üniversite Televizyonu’na (ÜnTV) stajyer muhabir olarak kabul edildim. Omzumda kamera, elimde mikrofon, belimde polis telsizi vardı. Kulağım sürekli telsizdeydi. Her bir asayiş olayı, iki haneli sayılardan oluşan bir kodla anılıyordu. Örneğin, “85” ölümlü trafik kazasının koduydu, “86” ise yaralamalı kazanın.

Bir perşembe akşamı telsizden, Konya’yı Çumra’ya bağlayan otoyolda “85” ihbarı geçti. Olay yerine vardığımda, bozkırdaki karanlığı polis aracının farları aydınlatıyordu. Ka meramı açıp kayıt tuşuna bastım. Yola yayılan ekmek, karpuz ve et parçalarını tek tek kaydettim. Çekim bitince polise yaklaşıp, “Nasıl oldu?” diye sordum. “Fukara,” dedi, “işten çıkmış, bir karpuz ve ekmek alıp yolun karşı tarafındaki evine gidiyormuş. Dalgındı ki herhalde, kamyonun altında kalmış. Kafası paramparça, beyni yola saçılmış...”

“Peki, ailesinin haberi var mı?”

“Yok, daha aramadık.”

Öğrenci yurduna dönerken, korkudan titriyordum. Mesaisini bitirip evine giderken, elindeki karpuz ve ekmek torbasıyla yola savrulan bir işçinin akıbeti beni ürpertmişti. Ölüm korkusu, gazetecilik aşkına üstün çıkmıştı. Karpuz dilimlerine yapışan beyin parçaları gözlerimin önünden gitmiyordu. Sabah ezanı müthiş bir kederle okunurken karar vermiştim; uzun bir zaman önce ara verdiğim namaza tekrar başlayacaktım. Abdest alıp secdeye vardım. Tövbeler ederek uykuya daldım.

Gözümü açtığımda cuma namazına dakikalar kalmıştı. Abdestimi tazeleyip Alaeddin Camisi’nin avlusundaki namaz safına karıştım. Selçuklular’dan yadigâr bu tarihi caminin görkemi, ölüm korkusuyla hırpalanmış ruhumu okşuyor, kırılan cesaretimi onarıyordu. Ne var ki, kaybolan ölüm korkusunun yerini, Allah’ın huzuruna korkudan ötürü varmış olmanın utancı alıyordu. Binlerce kulun, rabbine içtenlikle boyun büktüğü safta kendimi riya çamurunda debeleniyormuş gibi hissediyordum. Öyle ya, ölümden korkmuş olmasaydım, şu an secdeye varmayacaktım. Riyakârlığımdan ötürü Allah’a karşı mahcuptum. Namazı tamamlamadan ayağa kalktım. Edeple saftan ayrılıp Alaeddin Camisi’nden çıktım.

Haftalar sonra, Meram’daki bir basın toplantısından dönerken, şehrin göbeğindeki Zafer Meydanı’nda arabadan inip yola atladığım anda kendimi havada buldum. Taklalar atıp bana çarpan arabanın ön camının üzerine düştüm. Cam çatladı, kafam yarıldı. Kafamdan boşalan kan, arabanın kaportasını kırmızıya buladı. Elimden savrulan kamera paramparça oldu. Arabadan inen telaşlı adam, baygın haldeki beni kucaklayıp koltuğa yatırdı.

Araba hızla ilerlerken, belimdeki polis telsizi öttü. Bir polis, “Zafer Meydanı’nda 86 var,” diye anons geçti.

Telaşlı adam beni konuşturmak istiyordu ve “86 nedir?” diye sordu.

“Yaralamalı kaza,” dedim, “bizden bahsediyor.”

Adam gaza bastı.

Hastaneye gitmek üzere Alaeddin Camisi’nin önünden hızla dönerken, “Bizi Allah korudu,” dedi.

Cennet

Konya Garı’ndan kalkan tren on iki saatte İstanbul’a vardı. Haydarpaşa Garı’nın Marmara’ya bakan kapısından naylon valizimle çıkıp mermer basamaklarda durdum. Aylardan eylüldü. Sımsıcaktı. Ilık bir rüzgâr esiyordu. Güneş, sevgilisine işmar eden bir çapkın gibi gözlerimi kamaştırıyordu. Ayaklarımın ucunda menevişlenen Marmara Denizi, bir vapurdumanı çiçeği bahçesini andırıyordu. Eminönü vapuru, öksürüğe tutulmuş bir ihtiyar gibi öksürerek Haydarpaşa İskelesi’ne yanaştı. Naylon valizimi omzuma asıp vapura bindim. İçimde, Cennet’ten firar etmenin hüznü vardı, dilimde ise “Ayrılıktan kaçılmaz bazen” sözleri...

İki yıl öncesine kadar İstanbul Üniversitesi’nin Beyazıt’taki tarihî kapısından içeriye girme hayali kurarken, kendimi Konya Alâeddin Tepesi’nde çarşı iznine çıkmış uzun dönem erlerle çay içerken bulmuştum. Askerler kadar yalnız, kadına aç ve kalabalığa muhtaçtım. Karanlıkta elektrik mandalı arıyor, bulamıyordum.

Fakültenin kantininde “ülkücüler masası”na davet edildiğimiz bir gün Erzurumlu reis, “Aramıza katıl,” demişti. Bu öğrencilerden ülkücü geçmişe sahip olan yalnızca bendim, “Sol görüşlere sahibim,” diyerek teklifi geri çeviren de... Oysa, Rampalı Çarşı’dan aldığım, Mahir Çayan’ın Toplu Yazılar kitabından tek satır okumamıştım. Ezberimde Ahmed Arif’in birkaç şiirinden gayrısı yoktu.

Sonra üniversitenin kanalı ÜnTV’de kameramanlık ve muhabirlik yapmaya başladım. Ereğli ve Akşehir’in bereketli şeker tarlalarını, Bozkır’ın çölünü, Seydişehir’in dumanı tüten fabrikasını, Kulu ve Cihanbeyli’nin Kürtlerini tanıdım. İlk kez el ele tutuştuğum ve öptüğüm ve beni dudaklarımdan öpen kızı tanıdım. Cennet’ti adı. Ayazın vurduğu ve tipinin savurduğu bir akşamüzeri Edebiyat Fakültesi’nin avlusunda karşılaşmıştık. O an bir meleğin gölgesi kalbime düşmüştü.

Meram’da ormanda yürürken, İlhan İrem şarkısını mırıldanmıştı Cennet. İlhan İrem’e hayran olması, Kızım İçin şarkısını çok sevmesindendi. Belki de, “Kızım için” diyecek bir babası olmamasındandı Cennet’in.

Hiçbir güzel hikâyenin sonunu getirmeyi başaramadığımdan mı bilinmez, Cennet’i nedensiz terk ettim. Cehennemin beni daha çok cezbettiği yaştaydım.

Cehennem yolu İstanbul’dan geçiyordu. Yatay geçiş için Marmara Üniversitesi’ne başvurdum. Yazın Konya’da gün boyu kamera ve mikrofonlarla bir haberden diğerine koşarak, geceleri televizyon binasında sandalyeler üzerinde yatarak, müjde telefonunu bekledim. Eylül başında geldi haber... Hayallerimi süsleyen Beyazıt Kapısı’na bir adım yaklaşmıştım. Telefondaki meymenetsiz kadın sekreter, “Cuma günü evraklarını getirmen gerekiyor,” dedi. Takvime baktım, o gün salıydı.

Karatay’da Rektörlük binasının merdivenlerini çıkarken, bir basamakta Cennet’i gördüm. Aylar sonra karşılaşmıştık. Şimdi daha bir kadın, daha bir güzeldi. Fakat konuşmaya ne yüzüm, ne de vaktim vardı. İstanbul’daki cehennem beni çağırıyordu. Cennet’in kıyısından seğirterek o sese yürüdüm.

O akşam, Haydarpaşa’ya giden trene bindim. Haydarpaşa’da sanki bir Yeşilçam melodramı çekiliyor, ben köyden şehre inmiş genç kahramanı oynuyordum. Naylon valizi ardımdan sürükleyerek, mermer basamaklara tünedim. Bir sigara yakıp dumanını savurdum. Birazdan vapura binecek, Eminönü’ne gidecek ve kayıkla Kasımpaşa’ya geçecektim.

Biliyordum, bir daha Cennet’i görmeyecektim.

Değil mi ki, “Ayrılıktan kaçılmaz bazen...”

Yoldaşa Veda

Ümraniye Eğitim ve Araştırma Hastanesi’nin yoğun bakım ünitesinde bütün sükûneti ve yakışıklılığıyla uyuyor, benim eski yoldaşım. Belki duyar diye seslendim, “Utkan,” dedim, ses vermedi. Biliyordum, bir veda anındaydık. Yalnızca Utkan’a, beyin kanaması geçirmiş eski yoldaşıma değil, yirmili yaşlarımdaki devrimciliğime de veda ediyordum.

Dünya, milenyum denilen 2000’li yıllara girerken, ben Marmara Üniversitesi İletişim Fakültesi’nin Nişantaşı’ndaki kampüsünden içeriye adım atıyordum. Bir yıl önce Selçuk Üniversitesi’nde okurken yatay geçiş hakkı kazanıp İstanbul’a gelmiştim. Her kantinde bir ülkücü masasının olduğu, erkeklerin takım elbise ile gezindiği Selçuk’tan, duvarlarını Özgürlük ve Dayanışma Partisi (ÖDP) afişlerinin süslediği Marmara’ya... Solcuydum ve cehennemden cennete düşmüş gibiydim.

Kantinde batak oynayarak geçirdiğim ilk günlerimde ÖDP’lilerin yolunu gözledim. Onları Rize’den biliyordum. Artvinli güzel bir kızın bağlama çaldığı, fırça bıyıklı ihtiyarların bağrışarak tartıştığı partiydi bu. Gurbette hemşerisini arayan köylü çaresizliği içindeydim. Afişleri vardı, kendileri yoktu.

Bir yandan İstanbul Kuyumcular Odası’nın çıkardığı Gold News adlı aylık dergide iş buldum. Kalan vaktimde, İstiklal Caddesi’ni keşfe koyuldum. Tünel’de, tarihî bir binada ÖDP İl Binası’nı gördüm. Kalp atışlarımı duya duya binaya girdim. Orta yaşlı bir adam, genç kızlarla sohbet ediyordu. Başını kaldırıp bana bakmadı. Kartımı uzatarak, “Ararsanız mutlu olurum,” dedim. Kimse aramadı. Kart bırakarak devrimci olunmuyordu.

İstiklal Caddesi’nde kalabalıkta kaybolmanın hazzıyla sarhoş olduğum bir gün, gazete satan gergin bir yüz yolumu kesti. “Sosyalist İktidar gazetesi alır mısınız?” diye sordu. İkiletmedim. Gazeteyi kurcalarken, paranın üzerini teslim eden genç, “Bizler komünistiz,” dedi. Rumeli Hanı’nın üst katındaki Sosyalist İktidar Partisi’nin (SİP) binasını işaret ederek, “Bekleriz,” diye ekledi.

Bir çay ocağında gazeteyi okudum. “İncirlik Üssü kaldırılsın,” diyorlardı. Türkiye’de komünizmi kuracaklarını söylüyorlardı. Kur’an’dan “Muhammed’in kitabı” diye bahsediyorlardı. Bu satırları okuduğum an günaha girmiş gibi, içimden tövbe ettim. İnançlı bir gençtim. Ürpererek okuduğum gazeteyi oracıkta bırakıp Kulaksız’a yürüdüm. İstanbul’daki ilk yılımdı ve ben, köylülerimin yarım asırdır yaşadığı Kulaksız’da, Yıldıray dayımın evinde kalıyordum. Dayım ve yengem, eli Kur’an’lı, ağzı dualı insanlardı. Sosyalist iktidar her yerde kurulsa, mümkünü yok, dayımgilde kurulamazdı.

Yakamı bırakmayan merakım, beni SİP’e sürükledi. Sigara dumanı, binanın yüksek tavanında adeta bulut oluşturmuştu. Bütün kuşkucu bakışlar üzerime yöneldi. “Acaba,” diye düşündüm, “eskiden ülkücü olduğumu mu öğrendiler?”

Sandalyeye oturunca, adının Sevim olduğunu öğrendiğim zayıf bir üniversiteli elini uzattı. Kalın camlı gözlüklerinin arkasından mayhoş bir edayla bakıyordu. Neden geldiğimi sordu. “Gazetedeki yazılar dikkatimi çektiği için,” de dim. Bu tuhaf merakımı ve cesaretimi, sivil polis olma ihtimalime yormuştu Sevim.

SİP, ziyaretimden iki yıl önce, 1999 yılında ayrışma yaşamıştı. Partinin hatırı sayılır bir bölümü ayrılarak Sosyalist Birlik Hareketi Partisi’ni kurmuştu. Bölünme sonrası SİP, çoğunlukla üniversitelilerden ibaret kalmıştı ve herkes birbirini tanıyordu.

Sevim, Marmara Üniversitesi Diş Hekimliği Fakültesi’nde okuyordu. Aynı kampüste olduğumuz için sorumlumuz Sevim’di. Ciddiyet ve parti disiplininin ete kemiğe bürünmüş haliydi Sevim, gelecekte Behice Boran olacak kızdı. Okuldaki devrimci görevlerimden kaytardığım için, Sevim beni Bakırköy Meydanı’ndaki gazete satış ekibine kattı. Yoldaşlar gazete satarken, biz emniyet alacaktık.

Parti, McDonalds’a savaş açmıştı. Sosyalist İktidar’ın hemen her sayısında, emperyalist hamburger vardı. Gazeteler inadına McDonalds’ların önünde ve “Yankee go home!” diye bağıra çağıra satılıyordu.

Yoldaşlarıma belli etmesem de bu eylem bana çocuksu gelmişti. Rize’de McDonalds’ı görmediğimiz için, “Açılsa da yesek,” diyorduk. Şimdi, İstanbul’da tam yiyeceğim anda, kendimi McDonalds’ın önünde protestoda bulmuştum.

Gitgide parti ile aramda uyumsuzluklar belirdi. Partinin dine mesafeli görüşlerini, tümü dindar işçiler ve ev kadınlarından oluşan akrabalarıma anlatamıyordum.

Parti, Leninist ve Stalinistti. Ben değildim.

Yaza doğru Burcu ile tanışmasaydık, üye adayı bile olmazdım.

İstiklal Caddesi’nde, Nâzım Hikmet Kültürevi’nde karşılaştığımız o ilk gün Burcu’ya âşık oldum. Parti kongresi için çıktığımız Ankara yolculuğunda, şehirlerarası tesislerde flört ettik. Bir başka gün, ben Sultanahmet’teki dergi bürosundan çıkmış Sirkeci’ye inerken ve Burcu Çemberlitaş’taki kız yurduna çıkarken, Cağaloğlu Yokuşu’nda denk geldik. Ertesi gün sevgili olduk.

Burcu’dan sonra iki radikal karar aldım. Kulaksız’dan ayrılıp Şehremini’de eve çıktım. Partide adet olduğu üzere, aday üyelikten sonra yoldaşlara ikram ettiğim Antep baklavasının tadı damağımdayken terk ettim SİP’i.

Bir işçi çocuğuydum ve gerçekliğime en yakın partiyi arıyordum. Arayışım sürerken, evimin yarım kilometre ötesinde, Kocamustafapaşa’da, Emek Partisi’nin irtibat bürosunu gördüm. Ne vakit ziline bassam, “Buyurun,” diyen çıkmadı. Emek Partililer, Enver Hoca liderliğinde kurulan Arnavutluk tipi sosyalist deneyimin savunucusuydular. Enver Hocacı olmadıysam, istemediğimden değil, kapıyı açan olmadı diyeydi... Yoksa Stalin’e kıyasla bizden sayılırdı Enver Hoca.

Ertesi yıl Karagümrük’e taşındım. Müslüman mahallesinin solcu sakinleriydik. Yarım kalan devrimciliğimi, sol dergi ve gazeteleri okuyarak gideriyordum. Bir okuma saatinde ÖDP’nin bölündüğünü ve ayrılanların Sosyalist Demokrasi Partisi’ni (SDP) kurduğunu okudum. SDP’nin gövdesini oluşturan “Kurtuluş” adlı grubun, 12 Eylül’den önce güçlü olduğu şehirlerden biri Rize’ydi. Karadenizli oluşları beni cezbettiği için Şişhane’nin bir ara sokağındaki SDP İl Binası’na gittim.

“Acaba polis mi?” diye kuşkucu bakışlar beklerken, örgütlü bir ilgisizlikle karşılaştım. Art niyetten değildi, fraksiyon farkındandı... SDP kanatlardan oluştuğu için, elinde kirli bir çay bardağıyla oturan beni herkes karşı fraksiyondan sandığından, ne bir selam veren vardı ne bir selam alan.

Günler sonra Hüseyin, “Merhaba,” dedi.

Uzun boylu genç, “Hangi gruptansın?” diye sordu.

“Bir grubum yok,” dedim.

“‘Çizgisi belirsiz sosyalistim,’ desene şuna!”

Hüseyin, SDP içinde “Sosyalist Siyaset” adlı kanattan ol duğunu söyledi. Bu grubu hiç duymamıştım. “Biz 1999’da SİP’ten ayrıldık,” dedi.

“Ne tesadüf, ben de SİP’liydim,” dedim.

Hüseyin ile tanışınca, bugünlerde hiç hatırlanmayan Sosyalist Siyaset’e katıldım. En kalabalık anında nüfusu otuz kişiyi geçmeyen bu küçük topluluğun iki lideri vardı: Utkan ve Özgür.

Utkan, bizlere SDP’nin bölündüğünü açıkladı. “Biz de ayrıldık yoldaşlar,” dedi.

Ayrılanlar içerisinde en etli butlu sol grup olan Emekçi Hareket dergisi yeni bir parti girişimi üzerine tartışmak için çağrıda bulunmuştu. Akşamki toplantıya ben de gittim. Daire şeklinde yerleşmiş fraksiyon temsilcileri ve “bağımsız” bireyler, kurulacak partinin adı hakkında tartışıyordu. Söz aldım ve bizimkilere göre “liberal” tezler savundum.

Hoş, bizimkiler, ideolojik anlaşmazlıktan ötürü Emekçi Hareket Partisi’nin (EHP) kuruluşundan çekildi.

Peki, şimdi ne yapacaktık? Partili olmak, bana nasip olmuyordu.

Hangi partiden içeriye adım atsam, ya bölünüyor ya dağılıyordu.

Utkan, “Bağımsız şekilde yola devam edeceğiz,” dedi. Liderimiz Özgür’dü. Utkan öğrencilerden, Hüseyin ise işçilerden sorumluydu. Ben de çıkaracağımız haftalık gazetenin başında olacaktım. Bu kararlılığımızı göstermek adına 2003 yılının 1 Mayısı’nda “Sosyalist Siyaset” korteji olarak yürüdük. Acınacak kadar azdık.

1 Mayıs’tan sonra İstiklal Caddesi’nde Bekâr Sokak’ta bir çatı katı kiraladık. Özgür ve ben badana yaparken, Utkan ve Hüseyin geldi.

Utkan, “Yoldaşlar ayrılıyorum,” dedi.

“Neden?”

“Komünist Parti’ye katılıyorum.”

Atılıma geçen SİP, adını Komünist Parti (KP) olarak değiştirmişti. KP birkaç yıl sonra Türkiye Komünist Partisi’ne (TKP) dönüşecekti. Komünist sözcüğü Utkan’ı da cezbetmişti. Özgür ve ben dışındaki bütün “yoldaşları” ikna edip arkasından sürüklemişti. Hal böyle olunca küçücük örgütümüzü dağıttık.

Özgür, siyaseti bırakıp Çanakkale’ye yerleşti. Ben gazetecilikte kaldım. Bağımız koptu. Utkan ve Hüseyin, göğü yumruklarcasına slogan attıkları kalabalık kortejlerin içinde gençliğimizin kenarından geçip gittiler. Yıllar sonra görüştük Utkan ile. Artık TKP’li değildi. TKP bölününce Halkın Türkiye Komünist Partisi’ni (HTKP) kurmuşlardı. Bir yıl sonra HTKP dağıldı. HTKP, adını Türkiye İşçi Partisi (TİP) diye değiştirdi.

Utkan, şimdi TİP’liydi. Artık otuz beşini geride bırakmış bir öğretmendi. Sarıgazi’de, mahalle derneğinde çocuklara satranç öğretiyordu. İki çocuğu ve mutlu bir hayatı vardı. Sosyalizme olan inancından hiç vazgeçmedi.

Ümraniye Eğitim ve Araştırma Hastanesi’nin yoğun bakım ünitesinde, serumla bağlı olduğu yatakta, Üsküdar’da sendika toplantısına katılmış yahut Gebze’de grevci işçileri ziyaret etmiş de, yorgunluktan uyuyakalmış gibi, taze bir uykunun göğsündeydi sanki. Elini sıkıp yoğun bakımdan çıktım.

Bir saat sonra, altı insana can vererek gitti Utkan.

12 Mayıs günü Çekmeköy Mezarlığı’nda, Utkan’ın parti bayrağına sarılı tabutunun arkasında yürüdük. Üniversitelilerin dalgalandırdığı flamalar ve “Utkan yoldaş ölümsüzdür!” sloganları içerisinde, eski bir yoldaşı değil, sanki tüm masumiyeti ve inanmışlığıyla biraz da kendimi, ilkgençliğimin devrimcisini uğurluyordum.

Poşa’nın Kızı

Poşa Lokman ile kızı Aycan, seher vaktinde Büyükdere’ye girdi. Sait’in harmanında yüklerini devirip çadırlarını kurdular. Yusufeli’den beri kaç kasabadan geçtiklerini, kaç dağı aştıklarını ve kaç göze başında bayat ekmeği ıslatıp yediklerini hatırlamıyorlardı bile. Aycan, çadırın önünde taşlardan bir ocak kurdu. Ocağa doldurduğu çalı çırpıları ve tezek parçalarını, kuşağına gizlediği kibritle tutuşturdu. Babasının kalayladığı çaydanlığı ocağa sürdü. Çay suyunun kaynamasını beklerken, çaprazdaki sağlık ocağını seyre koyuldu. Sıhhiye Osman kapıda belirince göz göze geldiler. Mahcup ve âşıktılar.

Lokman olan bitenden habersiz, uzandığı çadırın aralığından kızını izliyordu. Yaşaran gözlerini sigara dumanı ardında gizleyerek, “Sanki anası...” diye iç geçirdi.

Ah, Sermiye! Ah, şu Erzurum’un yedi yaylasına bedel olanım. Sahipsizliğin, fukaralığın, elekçiliğin canı çıka, ah. Dün gibiydi: Tortum Çayı’nın yamacına çadır kurmuşlardı. Gece... Yağmur damlaları birer kurşun gibi çadırın tepesine vuruyordu. Kabaran çay, silkinen bir kısrak gibi, ağaçları kö künden koparıp kayalara savuruyordu. “Yetiş,” dedi, “kurban olduğum Allah, Poşa Lokman kulunun imdadına yetiş.”

Aycan yedi-sekiz aylıktı. Sermiye’nin memesini emiyordu. Paşa Lokman, “Kalk, gı,” dedi Sermiye’ye, “kalk da gidelim.” Aycan’ı kucağıma almıştım ki, çadırı yutan bir afetin avucuna düştük. “Yarabbi,” dedi, “Nuh nebiyi yolla da bizi kurtara...” Sermiye’yi en son çayın içinde, tutunduğu bir ağaç dalıyla sürüklenirken gördüm. Uzakta, Sermiye’yi içine aldı köpükler. Bağırdı, çağırdı, çırpındı; fakat Allah, yanına aldı Sermiye’yi.

Tufandan ve Sermiye’den sonra bir daha evlenmedi Poşa Lokman. Semerin bir yüzüne eleklerini, diğerine Aycan’ı koyup Tortum’un, İspir’in, Bayburt’un sulak kasabalarını, kıraç köylerini gezdi. Poşa Lokman’ın çadırda örüp yaptıklarını ev ev gezerek satmak, Aycan’ın işiydi. Gün oldu, eleği satıp canlı tavuk aldı; gün oldu, bir küleğe bir tulum peynir, bir boncuklu bileziğe beş sıcak ekmek. Geçinip gittiler baba-kız.

Bakıyordu çadırın aralığından Poşa Lokman. Serpilmiş ve güzelleşmişti Aycan. Anası Sermiye gibi, teninin rengini dut pekmezinden, gözünün rengini yosun yeşilinden almıştı. Sanki harmanda yürümüyor da, yavru maral gibi taştan taşa sekiyordu. Sektikçe saçları salıncak gibi belinde savruluyordu. Sen, Allah’ın kâinatı özenerek yarattığına delil miydin, Poşa Lokman’ın kızı? Yaşaran gözleri ha kapandı, ha kapanacaktı.

Poşa Lokman, yatsı ezanı okunurken uyandı. Aycan’ı çadırın içinde göremedi. Elek-külek satmaya gitmiştir diye düşündü. Fakat dünden hazır ettiği elekler, çuvaldan çıkarılmamıştı. O halde? Telaşla kalktı, cızlavetlerini ayağına geçirip el fenerini yaktı. Harmana, çeşmeye, caminin avlusuna, şadırvana, okulun çevresine bakındı. Çay kenarına indi, Pirtos Tepesi’ne çıktı, bostanlarda dolaştı. Sanki yer yarılmış da içine girmiş, gök yarılmış da göğe ağmıştı. Kasaba uzaktı, telefon yoktu. Muhtar Süleyman’ın kapısını çalmaktan başka bir çaresi kalmamıştı. Muhtar, namazı yarıda kesmiş olmasına söylenerek kapıyı açtı. “Akranlarıyla sohbete dalmıştır Lokman,” dedi, “gençtir. Çıkar gelir. Var git çadırına.”

Sağlık ocağının yanındaki keçiyolundan geçerek çadıra doğru yürüdü. Sıhhiye lojmanının ışıkları sönüktü. Poşa Lokman, evi aydınlık görse sıhhiyenin camını tıklatacak, Aycan’ı soracaktı. Genç adamın bu kadar erken uyumasına şaşarak yoluna devam etti.

Çadırda, Sermiye’nin yadigârını, Aycan’ı beklerken uykuya daldı.

Muhtar Süleyman’ın “Kalk ola Poşa Lokman,” diye seslenmesine uyandı. Çadırın muşambasına yağmur damlaları vuruyordu.

“Hayırdır muhtar?”

“Kalk, senin kızı görmüşler.”

“Nerede?”

“Gece sıhhiyenin evindeymiş. Günahı boynuna. Kızı sabaha karşı evden kovmuş. Aycan, sıhhiyeden çıkınca dereye yürümüş.”

Muhtar Süleyman’ın sözünü bitirmesini beklemeden yekindi Poşa Lokman. Çayıra çakılı atın zincirini söküp sırtına bindi. Dere boyunca dörtnala sürdü atını.

Islak bir karanlık, Poşa Lokman’ın, “Aycan, kızım!” bağrışlarıyla silkiniyordu. Biraz uzakta, genç bir kız, tünediği taşın üzerinden, ayaklarının ucunda çağıldayan tufana bakıyordu.

Aday Adayı

Her ne olduysa Kazdal Camisi’nin çay ocağında bir başıma çay içtiğim gün oldu. Eski İl Başkanı Necati, yanımdaki tabureye usulca oturup “Hayırlı olsun İsmet Aktaş,” deyince, bizim oğlanın Çay-Kur’da işe girdiğini öğrendi de, bunu kutluyor sandım.

“Ne hayırlısı Necati, mevsimlik işçi olarak aldılar...” dedim.

Necati, “Mevsimlik milletvekili mi olurmuş İsmet,” diyerek güldü.

“Ne vekili?” diye sordum.

“Ankara’da, partinin genel merkezinde başta genel başkan olmak üzere herkes senden söz ediyor. Milletvekilliğinde birinci sırada adın geçiyormuş. Genel başkan, yardımcılarına, ‘Türkiye’de İsmet Paşa, Rize’de İsmet Aktaş,’ demiş. ‘Ne yapın edin, ayaklarına kapanın, İsmet’i vekilliğe ikna edin,’ diye emir vermiş.”

Bakmayın siz eski il başkanına, “Bir düşüneyim. Hayırlısı...” dediğime. O andan sonra rüyalarımda milletvekili seçildiğim günü görür oldum. Misal, yemin günü çağrılmışım kürsüye, “Anayasa’ya sadakatten ayrılırsam,” diyorum, “bü yük Türk milleti önünde,” diyorum, “anam avradım olsun!” Mecliste bir velveledir, kopuyor. Say ki kıyamet günü! Meclis başkanı, “İsmet Aktaş,” diyor, “yakıştı mı şimdi?”

Neyse ki hanım dürttü de bu kâbustan uyandım.

Tahmin edersiniz ki artık her gün memuriyetten kalma takım elbiselerimi giyip evden çıkıyordum. Beni uğurlamak için kapı ağzına gelen hanımdan başlayarak, çarşıya inene dek karşıma kim çıksa elini sıkıyor, yanaklarını avuçluyor, saçlarını okşuyor ve “Kardeşim, huzurlu günler yakında...” diyordum. Coşkuya kapıldığım bir an, kendisini kamyon zanneden Mitsubishi Selim’in elini kavramışım. “Kornamı kırdın, Allahsız!” diye ağladı bir müddet. Güçbela sakinleştirdim deliyi.

Günü gelince aday adaylığımı açıklamak üzere parti binasında bir toplantı düzenledim. O kadar çok sigara içilmişti ki, salona sis çöktü sandım. Uzun öksürüklerden sonra söz aldım. Ben, “Kıymetli hemşerilerim,” der demez alkış tufanı koptu. Sandım ki, birazdan omuzlara alınacağım ve o vaziyette Ankara’ya götürüleceğim. Hâlâ düşünürüm; toplantıda projelerimden bahsetmesem ikbalim farklı olabilirdi. Çaydan rakı, karayemişten şarap, kividen likör üretme fikri bana cazip görünse de Rize’ye biraz ağır gelmişti. İl Başkanı Salih Zeki, “Rize’yi Vatikan’a bağlayalum, tam olsun, amina koyayim!” diye söylendi hatta.

Derhal ikinci vaadime geçtim. Şehrimize kemençe heykeli yakışırdı. Ayane Dağı’nın tepesine dikersek, kemençe Trabzon ve Artvin’den görünebilirdi. Ziyadesiyle alkış aldım. İl Başkanı Salih Zeki, “Kemençenun yayi dikine mi duracak, yoksa enlemesine mi?” diye sorunca masaya yumruğumu vurdum. “Sayın Başkan,” dedim, “buna milli irade karar verecektir!” Alkıştan sesim duyulmuyordu.

Rize’ye çağ atlatacak vaadimi sona saklamıştım. Askoroz Deresi’ne yumurta bırakmak suretiyle tatlı su hamsiciliğini geliştireceğimi açıkladım. Salonda sessizlik oldu. Bir partilimiz, “O ki buna gücün yeteyi, milletvekili olup ne yapacasun? Doğridan peygamber ol. Hem bizi kurtar, hem kenduni,” dedi. Alkışlamadılar bu kez.

Toplantı biterken, başkanlık odasındaki telefon çaldı. İl Başkanı Salih Zeki, telefonu açar açmaz kıyafetlerini düzeltip hazır ola geçti. “Tamam, sayin genel başkanum,” dedi, “emredersunuz!”

Meğer, İstanbul’da yaşayan bir müteahhit, genel başkan tarafından milletvekili adayı olarak atanmış. Müteahhitin hayli parası varmış. Partililerin de yüzünü güldürecekmiş. Yarın havalimanında pankartlarla karşılanmalı, omuzlara alınmalıymış. Genel başkan, “Evladım Salih Zeki,” demiş, “ha ben, ha vekil adayı...”

Yeni vekil adayı partililer tarafından alkışlanırken, bir gölge gibi binadan çıktım. O günden beri kâbuslarla uyanıyorum. Misal, meclisteyim. Mecliste derken, kapısındayım yani. Üzerime benzin dökmüşüm, kibriti çakıyorum. Bir polis, “İsmet Aktaş,” diyor, “yakıştı mı şimdi?”

Kısmet

Beni savcılığa tanık diye çağırdıklarında da söyledim: Harun, anasını balkondan atacak kadar hayırsız bir evlat değildi. “Anası Şükriye delirtti bu delikanlıyı,” dedim. Şükriye akıllı bir kadın olsa, Zeytinburnu sahilindeki batık gemiler gibi bekârlığa demir atar mıydı Harun? Asla ihtimal vermiyorum.

Bu oğlan, ilkgençliğinde Küçükmustafapaşalı bir hemşireyle görüşürdü. Komşuların demesi; Fener’de el ele gezer, Balat’ta denize baka baka öpüşürlermiş. Yaz başı evleneceklerdi ya, Şükriye’nin marazı tuttu. Neymiş? Doktorların elleyip yokladığından Şükriye’nin evine gelin olmazmış! Sanırsın, Osmanlı padişahına sultan bakıyor, haspam. Senin baban Tahtakale’de hamal değil miydi, ayol? Şükriye kısmetine engel olmasa, bugün belki de Harun, askerdeki evladının mektubunu okuyor olurdu. Bak şimdi, gazetelerin fal köşelerinden ve sakız manilerinden kafasını kaldıramıyor.

Gel zaman git zaman, Harun Maliye’de işe girince, Şükriye akrabalar ve komşuların arasında gelinlik kız avına çık tı. Kurum kurum kuruluyordu. “Devlet dairesinde masası, boynunda siyah kravatı, elinde dolma kalemi olduktan sonra,” diyordu, “gelin olacak kızın yanına, bu da ikramımız olsun diye bacısını dahi verirler!”

Şükriye’ye göre asıl mesele, Allah’ın emrini bilen, gözünü Harun’da açacak namuslu bir gelin bulmaktı. “Neylersin ki İstanbul’da ilişilmedik kız bulmak, semt pazarında dokunulmamış domates bulmaktan daha zor,” diyordu. Ne varsa, akrabanda var, bildiğin insanda var.

Sora konuşa, duya dinleye, görümcesinin kızı Asuman’ı gözüne kestirdi. Şükriye’ye göre, on yedilik bir körpe deyip geçmeyeceksin. Asuman ki, İhlas’ta İstanbul müftüsünün hanımıyla yarışır; başından örtüsünü, ağzından Yasin’i, elinden Kur’an’ı eksik etmezmiş. Dahası da var. “Namazını bir vakit kazaya bıraktığı görülmemiştir,” dedi Şükriye, “bir yabancının gözü değmemiştir Asuman’a.”

Komşular olarak şaştık kaldık. Sidikli Asuman, Hazreti Meryem anamızın öz bacısıdır da bizim haberimiz mi olmadı?

Âdettir, birbirlerini görsünler diye Harun ile Asuman’ı bir odaya tıktılar. Harun o kadar heyecanlandı ki, Asuman’a yalnızca, “İyisiniz inşallah,” diyebildi. “Şükür,” diye karşılık verdi Asuman. Ağızlarından başka bir söz çıkmadı.

Odanın kapısında Harun ve Asuman’ın parmağına nişan yüzüklerini geçirdi Şükriye.

Fakat kaynanalık saltanatı çok sürmedi. Asuman’ın yüzüğü bir hafta sonra zarf içerisinde Şükriye’nin kapısına bırakıldı.

Asuman kaçmıştı. Ardında bıraktığı mektupta, “O sümsükle evlendikten sonra ben ha gelin olmuşum, ha mevta. Ha gerdeğe girmişim, ha mezara. Âşık olduğum adama gidiyorum,” diye yazmıştı.

Asuman’ın, aşağı mahallede çekilen televizyon dizisinde başkomiser rolündeki yaşlı bir şöhretle gittiğini öğrendik. Mektubu bulduğu sabah, “Komşuların yüzüne nasıl bakacağım?” diye dövünen Asuman’ın babası, damadının servet sahibi olduğunu öğrenince göğsünü gere gere sokağa çıktı.

Sonradan, magazin programlarında, Asuman’ın cemiyet hayatına ayak uydurmak için başını açtığını, kart zampara kocasıyla sarmaş dolaş güneşlenirken, nasıl diyorlar, “objektiflere yakalandığını” okuduk. “Kısmeti böyleymiş,” dedik.

O günlerde Şükriye, Ümraniye’deki uzak bir akrabasının kızı Kadriye’yi beğendi. Müstakbel gelinini övüne gerine anlatıyordu: Kız meslek lisesinde öğrenciymiş Tombul Kadriye; dikiş nakışta kırmızı kurdeleler mi almamış, el işinde yıldızlı pekiyiler mi, sofra adabında aferinler mi...

“Namusuna da pek düşkün,” dedi Şükriye, “erkek öğretmenin girdiği derste kafasını kitaptan kaldırmıyormuş. Ahir zamanda böyle kız, aşk olsun!”

Kısmetse, bu yıl liseyi bitiriyormuş.

“Taktım parmağına yüzüğünü, döndüm,” dedi.

Peki ya Harun? Kadriye’nin fotoğrafına bakıp, “Evet,” demekten başka bir seçeneği var mı sanki? Düğün tarihi belirlendi, nikâh dairesi ayarlandı, davetiyeler hazırlandı, Atikali’de gelinlikçiye gittikleri gün, beklenen kıyamet koptu. Kadriye’nin gelinliğe sığmayışı kilosundan değil, hamile olmasındanmış. Velhasıl yüzükler atıldı.

Asuman ve Kadriye’nin zelzelesi, Harun’u bir müddet çalkaladı durdu. Sigaraya başladı. Alkole alıştı. Rakıyı susuz, suyu rakısız içmez oldu. Ota döndü. Kumkapı’da tavernaya, Aksaray’da müzikhole dadandı. Masasına çağırdığı konsomatrislerin suretinde, nikâh basılacak bir Asuman, yüzük takılacak bir Kadriye aradı. Sulukule’de âlemden kız kaldırmaya yeltenince Karagümrük’e kadar dövülerek kovalandı. Güçbela aldık ellerinden. Ertesi sabah Karagümrükspor lokalinde çay içiyorduk. İlk önce, söylemekten hayâ ettiğim küfürler işittik, ardından acı bir çığlık... Derhal çığlıkların geldiği yöne, Şükriye’nin iki katlı evine koştuk.

Harun, kucakladığı anasını balkondan atmak üzereyken imdada yetiştik. Meğer yüzü gözü kan içinde uyanınca, ayakucunda Şükriye’yi bulmuş. Anası, “Kastamonu’dan hayırlı bir kısmet var,” dediği an kendini kaybetmiş Harun. Komşular battaniye gerince ben de ucundan tutuverdim. Keşke tutmasaydım! Yüz yirmi kiloluk Şükriye’nin üzerime düşeceğini bilsem, elimi uzatır mıydım hiç?

Haydi, bir kazaydı, oldu diyelim. Şükriye’nin evimizden ayrılmayışını neye yormalıyım? Alçıdaki ayağıma mı, bekâr kız kardeşime mi?

Yağ Çiçeği

Gülfiraz toprak damda tezekleri güneşe sererken, köyün girişindeki toz bulutuna dikkat kesildi. Acaba gelen, aylardır yolunu gözlediği Salih miydi? Hayır, değildi. Gelen, İspir Askerlik Şubesi’nden Sıtkı Başçavuş’tu. Altındaki at, taşıdığı başçavuşu sanki kasabadan değil, Yemen’den getiriyormuş gibi yılgın ve bakımsız bir vaziyetteydi.

Umudu kırıldı, takati kesildi Gülfiraz’ın. Bir gün olsun yüzü güldü mü ki bugün gülsün?

Sekiz yıl önce ilk kocası Halit’in gencecik ölüsü dağın öte yüzünde mezara konduğu günden beri, yaşıyor saymadı kendisini. “Evvel Allah’tan, sonra tifodan,” demişlerdi Halit için. Fukaralıktanmış. Erzurum’da, şu dağlarda nice kara yağızları kündeye getirmiş bu illet. Köylülere böyle anlattı Sıtkı Başçavuş.

Halit’ten sonra dört yetimle baş başa kaldı Gülfiraz.

Halit’in kırkı çıktıktan sonra cemaat köy odasında toplandı. “Gülfiraz evin namusu ve öz kızıdır. Yabancıya gitmemesi icap eder.” Peki, bu iş nasıl olacak? Halit’in öz kardeşi Salih, yengesini nikâhına alacak. Evin gelini eşsiz, yetimi ba basız kalmayacak. “Kur’an’da yeri, şeriatta hükmü var,” diye buyurdular.

Gülfiraz damda, Salih odada ağladı.

Gülfiraz, kardeş bildiği Salih’e şimdi koca diye sarılmak zorunda kalacağını hatırına getirdikçe, sanki cehennem azabı çekiyordu. Halit’in hasretini çektiği geceler içindekileri Salih ile paylaştığı için ezim ezim eziliyordu. Bir yıldır nişanlı Salih’in sevdalısına kavuşmak için nasıl yanıp kavrulduğunu, sırra ortak olduğu için biliyordu Gülfiraz. Düğüne günler kala nişan atacaktı Salih.

Gülfiraz ile Salih, bir yas havasında evlendiler.

Gülfiraz’ın dört çocuk üstüne Salih’ten iki kızı oldu. Üçüncüsüne hamile kaldığında, at üzerinde köye varan Sıtkı Başçavuş, Salih’in eline celp kâğıdını tutuşturdu. Sıtkı’ya göre İkinci Dünya Harbi çıkmış; Almanlarla Ruslar, İtalyanlarla Fransızlar kanlı bir cenge girişmiş. 1942 baharında memleket büsbütün hazır ola geçmiş.

Salih, bir at üstünde Erzurum’a ve Erzurum’dan kalkan kara trenle Hatay Kırıkhan’a vardı. Haftalar sonra gönderdiği mektubunda, “Kederlenme,” diye yazdı, “böğürtlenler çiçeklendiğinde, al al meyve verdiğinde köydeyim.” Böğürtlenler dalından düşeli günler olmuştu, ama çıkıp gelmedi Salih.

“Gülfiraz gelin!”

Gülfiraz, yaşmağını yüzüne örttü. Seslenen, Sıtkı Başçavuş’tu. Başçavuşun etrafında muhtar ile köyün ileri gelenleri vardı. Başları öne eğikti. Kasketlerinin altında, giderilmez bir mahcubiyeti taşıyor gibiydiler.

“Buyur,” dedi Gülfiraz.

“Gel kızım.”

Gülfiraz’ın kalbi sarı sıcakta kavrulmuş bir yağ çiçeğinin ufalanması gibi paramparça olmuştu. Karnını şefkatle okşadı. Soluğunu tutup Sıtkı Başçavuş’un yanına geldi. Başça vuşun, “Başın sağ olsun kızım,” lafından sonra söylediklerini duymadı. Rivayet o ki Salih, bir talim sırasında kaza kurşununa kurban gitmiş. Cenazesini Kırıkhan’da gömmüşler.

Gülfiraz’ın kopardığı acı çığlık ile karnındaki bebeğin verdiği sancılar iç içe geçti. Yorgana sarılıp tandıra yatırıldı Gülfiraz. Ebe, iki bacağını araladığı Gülfiraz’ın karnından bir oğlan çocuğunu çekip çıkardı. Bebeği yıkadıktan sonra, adını koysun diye Sıtkı Başçavuş’un eline verdiler. Bebeğin kulağına usulca ezan okudu başçavuş.

Sonra üç kez adını seslendi bebeğin: “Garip, Garip, Garip.”

İftar Topu

Tahsin, Rize Kalesi’ndeki iftar topunu ateşlemek için gözünü minareye dikti. Birazdan ışıldaklar yanacak, ezan okunacak ve Tahsin kibriti baruta sürecekti. Rize müftüsünden sonra bu şehirdeki en mübarek görevi üstlendiğini düşünüyor ve içten içe gururlanıyordu.

İktidar partisinin torpili sayesinde belediyenin çöpçü kadrosuna alındığı gün el öpmek için huzuruna vardığı belediye başkanı, “Evladum Tahsin,” demişti, “ecaba askerluktaki vazifen ne idi?”

Tahsin, hazır ola geçip tekmil verir gibi, “Topçi er idum başkanum,” diye bağırmıştı.

Başkan, “Eyi, eferum,” demişti. Bir süre düşündükten sonra ramazanda Rize Kalesi’nden iftar topunu patlatma işini Tahsin’e vermişti. “Tikkat et, yakmiyasun Rize’yi,” diye tembihlemişti.

O an Kale Camisi’nin minaresi ışıldadı. Tahsin, ağır ağır besmele getirip kibritini çaktı ve topu patlattı. Kesif bir duman ve barut kokusu Tahsin’in dikildiği burçtan, aşağılardaki, zifiri karanlıkta her biri lükse benzeyen sıvasız evlere doğru yayıldı. Kiremitten örme o evlerde eller suya, hurmaya ve zeytin tabağına uzandı. Sıcacık pideler yarılıp çorbalar kaşıklandı. Bütün tiryakiler gibi Tahsin de orucunu sigarayla açtı. Ciğerlerine doldurduğu dumanı minarenin ışıldaklarına savurdu. Fakat bir terslik vardı. Tahsin, sigarasını yarıladığı halde ezan okunmamıştı. İmamın mikrofon başında can verdiğini sandı. Camiye seğirtecekti ki, top atıldıktan altı dakika sonra, minarenin hoparlöründen ezan sesi yükseldi. Sanki Sırat’ı geçerken arkadan itilmiş de, cehennem alevlerinin koynuna düşmüş gibi, acı içine kıvrandı.

Binlerce Rizelinin orucu erken bozulmuştu!

Hoş, Tahsin’in ne günahı vardı? Minaredeki ışıldaklar erken yakılmasa Tahsin aldanmayacaktı. Hem Tahsin’in de orucu bozulmuştu. Bütün Rize Müslüman’dı da bir tek Tahsin mi kâfirdi? Vaziyetin aslı böyle olduğu halde, dini bütün Rizelileri ikna etmek kolay olmadı. Şehirde, Şapka İsyanı’ndan beri böyle ayaklanma yaşanmadı. Tahsin’in, “Ne var ula! Yarun topi alti dakka geç atarum, ödeşuruk, olur biter,” demesi hacıları delirtti. Ele geçirseler, Tahsin’i ibretiâlem için kale burcundan sallandırabilir, iftar saatinde top diye patlatabilirlerdi.

Bu yetmezmiş gibi, Müftü Mahallesi’ndeki bir camide imamın ezan okuması için görevlendirdiği Kur’an kursu öğrencisi de ezanı üç dakika erken okuyunca oruçlar ikinci kez heba oldu!

Artık şehrin her camisinde ve parkında aynı sohbet açıldı:

“Eceba bizum oruçlar kabul midur, değil midur?”

Müftülüğe göre oruç bozulmuş sayılırdı. Yapılan resmi açıklamada, “Rizelilerin ramazandan sonra bir gün daha oruç tutması gerekiyor,” denilince iş çığırından çıktı. Ardeşenli Laz köylüler, “Rize’nun ilçeleri dahil midur?” sorusuna bir yanıt ararken, Amerika’daki Rizeliler Derneği’nden telefon açıldı: “Hocam, biz da tutalim mi?” Şehirde yaşayan İs pirliler de bölünmüştü. Bir kısmı, “Bizim kütüğümüz Erzurum’a bağli. Rizelilerin orucundan bize ne gardaş!” diye karşı çıkıyordu. Cami cemaati ise kefaret orucunun bir değil, altmış bir gün olması gerektiğini savunsa da, durup dururken borcun artacağını anlayan Rizeliler duymazlıktan geldi. Rivayet o ki, belediye başkanı bile, “Altmış bir da nedur ballim, Tirabzon’un pilakasi midur?” demişti.

Çarşı karışmış, iş başa düşmüştü. En son bir lokantacı, “Kimseye itimadum kalmadi” diyerek, dükkânının önüne getirdiği minik topu patlatmıştı.

Neyse ki isyan altmış bir gün bahsi yüzünden kendiliğinden son buldu. Tahsin, o yıl ve sonraki ramazan aylarında da topu ateşlemeye devam etti. Belediye başkanı üç yıl sonra ramazanı kazasız belasız geçirdikleri için Tahsin’in maaşına zam yaptı. Bugün Rize’de, iftar topu atıldıktan sonra halk, “Bir da ezanı şerifi dinleyelum,” diye bekliyorsa, Tahsin’in ışıldaklara aldandığı gün yüzündendir.

Sağdıç

Yıldızların daldan koparılacak bir elma yakınlığında olduğu o an damadın evinden bir el silah sesi duyuldu. Sağdıcın tüfeğinden çıkan domdom kurşunu, gerdeğe girilip çarşafa kanın aktığını bütün köye haber verdi. Son gazyağı lambasının kirli ışığı bir üfürük darbesiyle devrildi. Yıldızlar sağdıcın parçalanmış şakağından damlayan sımsıcak kanı yalayıp yerini ağaran güne bıraktı. Sağdıcın katili, tutulduğu imkânsız bir sevdaydı.

Analarının demesine göre Hamza ile İbrahim aynı yıl biçim zamanı doğdular. Bitişik harmanda tezek kalakları içinde saklambaç oynayarak büyüdüler. İki derslikli köy okulunda üçüncü sınıfa kadar okuyup yazın Kor Hoca’nın dizlerinin dibinde Yasin’e geçtiler. Yaylacıların göçü kalktığında, yılkı atlarının peşinden koşarken de beraberdiler, güttükleri koyun sürüsü Kop Dağı’nı sararken de...

Artık ölene dek kardeştiler. Gün geldi, aynı yoncada sırt sırta tırpan bileylediler. Gün geldi, askerlik için düştükleri yolda, kasabaya giden minibüste yan yana oturdular. Askerlik dönüşü, bir sevgiliye kavuşur gibi birbirlerine sarıldılar. Ahdetmişlerdi, ilk kim evlenirse diğerine sağdıç olacaktı.

İbrahim’in aklında, Hamza’nın amcasının kızı Selvi vardı. Yaylada kızlar erkekler karşılıklı atma türkü söylerken, halayın iki ucundaki Selvi ile İbrahim göz göze gelmişlerdi. Zamanla halay daralmış, iki genç el ele tutuşmuşlardı. İbrahim, yangınını Selvi bilsin diye, Erzurum Radyosu’nda işittiği türküyü çığırmıştı:

Su gelir nemlendirir Çayırı çimlendirir Öyle bir yârim var ki Dilsizi dillendir.

Selvi, parmaklarını parmaklarına doladığı İbrahim’e aynı ateşle karşılık vermişti:

Su gelir taşa değer Kirpikler kaşa değer Kederlenme sevdiğim Bir gün baş başa değer...

İbrahim, Hamza’ya bu sevdadan söz etmek için beklerken, bir akşam ailesi tandır başında toplandı. Topraklar bölünmesin, hayvanları dağılmasın diye, teyzesinin yetim kızını oğullarına uygun görmüşlerdi. İbrahim, “O benim bacım gibidir,” dese de, topraklara kavuşmak için sabırsızlanan babasına göre söz bir kere kesilmişti. Düğün yaz başı yapılacaktı.

İbrahim kışı bir ceset gibi susarak geçirdi. Selvi de düğün haberini alınca günlerce evden çıkmadı. Kına gecesi İbrahim, Hamza’yı çağırdı. Selvi’ye olan sevdasını bastıramadığını ve kabul ederse nişanı atıp Selvi’yi kaçıracağını anlatacaktı. Daha müjdesini vermeden Hamza, “Bir haberim var,” dedi.

“Hayırdır, ne ola ki?”

“Bizi Selvi ile sözlediler. Yaz sonu düğün olacak. Sağdıcım olur musun?”

Sağdıçlık köyün yüzlerce yıllık âdetiydi. Damatlar yeni evlenen en samimi arkadaşını sağdıç olarak seçerdi. Sağdıçlar damatlara gerdek gecesi namazı nasıl kılacağını tembihler, gelinle halvet olmayı anlatırdı. Âdete göre gerdek gecesi damadın evinin önünde, elinde silahla sağdıç beklerdi. Damat çarşafa kan bulaşınca, kapının önündeki sağdıca, “O iş tamam,” derdi. Sağdıç tüfekle ateş edip köyü haberdar ederdi.

İbrahim, derin bir suskunluktan sonra, halini belli etmeden, “Gözün aydın kardeşim,” dedi. Sağdıçlığı kabul etmişti.

Yaz sonu davullar, Hamza’nın düğünü için vurdu. Selvi, kırmızı bir tülbentin altında ve doru bir atın üzerinde baba evinden çıkarılırken, yuların ucundan İbrahim tutuyordu. Selvi’nin kirpiklerinden öfke, İbrahim’inkinden derin bir azap süzüldü.

At birkaç yüz metre ötedeki damadın evinde durdu. Selvi damdan dökülen çikolata, şeker ve bozuk para yığını içinde attan indirilip eve götürüldü. Gece boyunca yalnızca iki kişi halaya girip oynamadı: Biri Selvi, diğeri İbrahim...

Düğün bitip köylüler dağılırken, evin önünde, dede yadigârı silahıyla İbrahim kaldı. Hamza’nın gaz lambası söndü ve ev sessizliğe büründü. Neden sonra, aralanan pencereden Hamza, kan kardeşine seslendi:

“O iş tamam!”

Hamza yatağa dönerken, İbrahim silahı kavradı. Namluyu şakağına tutup tetiğe bastı. Dudağındaki yayla türküsü yarım kalmıştı:

Su gelir kütüğünden İçilmez köpüğünden Hiç insan vazgeçer mi İptida öptüğünden...

Karilar Pilajı

Alipaşa Plajı’nda kayalıklar üzerine kurduğu barakada çay ve meşrubat servisi yapan Hamdi, o yaz Rize’yi karpuz gibi bölen bir karar alıp şehrin ilk kadınlar plajını hizmete açmıştı. Esnafın ve köylülerin, “Karilarun adamlarla ayni denizde ne işi var!” homurtularına kulak asmadan, Alipaşa Plajı’nın avuç kadar çakıllı kumsalını mavi bir brandayla ikiye ayırdı. Branda, denizin başladığı noktada bitiyordu. Sol yanını erkeklere, sağ yanını kadınlara verdi. Üzerine, el yazısıyla “Karilar Pilajı” yazdığı bir kartonu ağaç dallarına astı. İyidereli İsmet’i de cankurtaran olarak işe aldı.

O sabah, cankurtaran İsmet’in birinci haftası doluyordu. Çakıllarda güneşlenen erkeklerin arasından müthiş bir ciddiyetle geçerek kumsala yürüdü İsmet. Deniz suyunun ayak parmaklarına vurduğu çizgide ve brandanın önünde durdu. Diz kapaklarına inen pembe şortu ve askılı beyaz atleti olmasa, heybetli bir heykelden farksızdı. Ellerini arkasında bağlayıp dalgalı denize baktı. Asayiş berkemaldi.

Gün öğlene dönerken plaj dolmaya başladı. İlk önce çay toplamaktan dönen köylü kadınlar plaja geldi. Çakıllar üze rine sofra bezleri açıldı. Zeytin, peynir ve kavun konuldu. Anneler kavun doğrarken, kızlar entarilerini ve eteklerini çıkarmadan denize atladı. Çoğu yüzmeyi bilmediği için göğüslerini örtecek şekilde girdikleri suda, birbirlerini ıslatıp brandanın öte yanındaki erkeklere baktılar. Uzun uzun gülüştüler.

İsmet kendini Rize’nin namusundan sorumlu hissediyordu. Irz düşmanlığına davetiye çıkaran bu harekete tahammül edemezdi. Brandanın önüne koyduğu iskemlesinden kalkarak düdüğünü öttürdü. Kızlara, “Bakmayin oriya!” diye bağırdı. Kızlar başları öne eğik halde kıyıya çıktı. Bir süre denize hiçbir kadın giremedi.

Bu arada şehre yeni atanan lise müdürü Hakkı Demir’in eşi ve çocuğuyla kadınlar bölümüne girdiğini gördü. Kızgın çakılda seğirterek Hakkı Demir ile öğretmen eşi Ayten’in arasına girdi. “Yasak kardaşum!” dedi.

“Ne yasak?”

“Bu taraf, karilar pilaji. Sen giremezsun!”

“Ama ben lise müdürüyüm.”

Hakkı Demir itiraz etse de, “Ben da pilajun mudiriyim,” diye diklenen İsmet’e boyun eğmek zorunda kaldı. Eşiyle vedalaşan Hakkı Demir, erkeklerin olduğu bölüme girdi. İsmet, öğretmen Ayten’in branda üzerinden eşine meyve vermesine ses çıkarmadı. Ne de olsa nikâhlı eşiydi, o kadar olsundu. Hakkı Demir plajda şezlong ve güneş şemsiyesi olmadığı için havlusunu çakıllara serdi. Bir süre denizde deve güreşi oynayan delikanlıları seyretti. Güreşte üste çıkanlar, brandanın üzerinden kadınlara bakıyordu. O an İsmet’in düdüğü öttü. Delikanlılar suya dalıp kayboldu.

İsmet huzurla iskemlesine çökerken, kırmızı bikinili sarışın bir kadının denize doğru yürüdüğünü gördü. Bu kadın, Güneş Gazinosu’nda çalışan Ukraynalı Alina’ydı. İsmet, değil Alipaşa Plajı’nda, ömründe ilk kez çıplak gözle bikini li bir kadın görüyordu. Düdüğü ağzından düştü düşecekti. Bir an, bikiniyle denize girildiği için düdük çalmayı düşündü. “Kari musliman değil ki yasak olsun,” diyerek bu düşüncesinden vazgeçti. Fakat Alina değilse bile erkekler Müslümandı. Alina’ya bakmak yasaktı.

İskemlesinde doğrulan İsmet, bir delikanlının dört metre ileride suyun altından kadınlar bölümüne ve Alina’ya doğru yüzdüğünü fark etti. Branda sınırını geçmesine ramak kalmıştı. İsmet, “Orospinun uşağı,” diye küfrederek denize daldı. O kulaç attıkça, dalgalı deniz İsmet’i kendisine çekti. Sonra kolları yorgun düştü İsmet’in, gözleri karardı.

Gözlerini açtığında üzerinde kırmızı bikinili Alina’yı gördü. Alina, boğulmak üzere olan cankurtaranı sudan çıkarıp kıyıya getirmiş, suni teneffüs ile hayata döndürmüştü. Alina dudaklarını uzatırken, İsmet, “Yasak,” diye mırıldanıyordu.

Amme Malı

Bıldır bu zaman, kaymakam beyden haber geldi, köylüler şu gün şu saatte sağlık ocağının avlusunda toplansın diye. Köylüyü yaman bir merak sardı. “Yaylada altın madeni kurulacak, alayımızı sürecekler,” diye homurdanan mı dersin, “Kuru derede baraj yapacaklar, bize su vermeyecekler,” diye esip savuran mı...

Derken, o gün gelip çattı. Muhtar önde, biz ihtiyar heyeti olarak bir adım arkasında ip gibi dizilip kaymakam beyi karşıladık. İlkokul çocukları “Dağ Başını Duman Almış” marşını söylemeye koyuldu. Sanırsın, sağlık ocağının avlusuna değil, Kıbrıs’a çıkıyoruz. Göğsümüz kabardı. Benim sümüklü oğlanın başını okşadım. “Efferim ola,” dedim, “efferim size.”

Kaymakam bey, boğazını temizledikten sonra köylüye müjdeyi verdi. “Ziraat Bankası,” dedi, “hayvancılığı geliştirmek üzere,” dedi, “hane başına iki adet Hollanda ineği dağıtacaktır.” Ziyadesiyle sevindik. Gözyaşlarımız alkışlarımıza karıştı. Kaymakam beyin demesine göre gavurlar bu ineğe Simental adını vermişler.

On gün sonra bir kamyon dolusu Simental, bostana indirildi. Ortalık ana baba günü... Başında Yasin okunan ihtiyarlar, lohusa gelinler, emekleyen bebeler bile seyre gelmişti. Ey büyük Allahım, sana inanmayan, kâfir... Mübarekler zebella gibi. Ben bu cüsseyi, bir askere giderken bindiğim İstanbul Vapuru’nda gördüm, bir de bostandaki Simental’da.

Derileri kırmızı-beyaz. Türk milletine hürmetten ötürü milli takımın rengine boyamışlar zannettik. Meğer Allahtanmış. Kulaklarına nüfus kâğıdı asmışlar. Öyle bizim gibi, kızdırılmış demiri ineğin baldırına vurmuyorlar. Şayet bunlar inekse bizim ahırdakiler neydi? İneğin zavallısı mıydı? Şaştık, kaldık.

Simental’ın yularını kavrayan, ahırın yolunu tuttu. Gel gör ki, hayvan elli adımlık yolu bir günde gidiyor. Ne “Ho!” diye bağırmaktan anlıyor, ne başka sözden. Amme malıdır, kredisi ödenmemiştir diye sırtına bir fiske dahi vuramıyoruz. Kimileri diyor ki, “Asil hayvandır. Saltanatından ağır yürüyor.” Kimileri diyor ki, “Miskinlikten...” Keyfi gelince rahvana kalkıyor gavur.

Veteriner efendi, “Simental’ın yiyeceği budur,” diyerek, elimize liste verdi. Biz tekmil Ali Okulu’ndan mezunuz, Türkçeyi bile sökeli birkaç yıl oldu, gavurun dilini nerden bilek? Aşağı köyde, Almanya’dan izne gelmiş bir gurbetçinin sayesinde Simental’ı nasıl yemleyeceğimizi öğrendik. Şöyle yazıyormuş: yulaf ezmesi, mısır kırması, meşe yaprağı, pirinç... “Yahu komşular,” dedim, “yulaf ezmesini avrattan esirgiyoruz, ineklere mi vereceğiz!” Bir müddet halimize güldük.

Köyde bir isim modasıdır, aldı yürüdü. Sabah TRT’de diziyi seyreden ahıra koşturup Simental’a isim veriyor. İsabela koyan mı dersin, Fernando mu, Manuela mı, Cesika koyan mı... İnek sürüsü değil, sanki Arjantin bakanlar kurulu. Hanım izin verse gece aramızda yatıracağız. Kibar hayvanlar bunlar; sulak yerden, çayırdan ve yumuşak topraktan gayrısında otlamıyor. Yemin yağlısı da Simental’a, otun tazesi de; kara inekler öyle mi? Onlar her zamanki gibi, kayadaki gevende rızkını arıyor. Kuyruğu Kopuk’un sırtında sinek, Bayburtlu’nun memesinde kurt eksik olmuyor. Bizimkiler uğradıkları haksızlığı ayırt etmiş olacak ki, Simentallara kinle bakıyor. Üçü dördü bir araya gelip bir Simental’ı devirmiyorsa, çekinip korktuklarından değil, güçleri elvermediğinden. Çobanlar da sürüsüne göre devran sürüyor. Simental’ın çobanı Samsun 216 içiyor, Bayburtlu’nunki Birinci.

Dedik ki bizim kara ineklerle Simentalları çiftleştirelim. Ahırda toplandık. Bekçi Süleyman, “Ağa,” dedi, “Simantallar sünnetli midir?” Tövbe, estağfurullah! “Ola oğlum,” dedim, “ineğin imanlısı mı var ki, sünnetlisi olsun?” Kulağı Kesik’i irikıyım Simental’ın önüne sürdük. Acınacak haldeki Kulağı Kesik, dizlerinin üzerine çöktü. Biz bir tosun murat ederken inekten olduk. Canı çıkmadan bıçağı boynuna vurduk.

Köy halkı Simentallar tosun verecek diye yatağı döşeği ahıra taşıyıp tezeğin içinde uyudu. Benim oğul uşak doğanda bile bu kadar ihtimam göstermedik. Fakat tadımız kalmadı. Düdük Hayrilerin Manuela’sı erken doğum yaptı, Kıllı Bahattin’in Beto’su kısır çıktı, Deli Ömer’in Esther’i betonda doğum yaparken rahmeti rahmana kavuştu. Köyün uyuz itleri, çöplüğe atılmış Simental leşi yemekten semirip Sivas kangalına döndü.

Bıldır bu zaman kaymakamlığın dağıttığı yüz küsur Simental’dan on-on beş tane kaldı. Köylünün gözü kasaba yolunda. Ziraat Bankası’nın kredi tahsildarlarını taşıyan Mercedes’i ha geldi, ha gelecek diye uyku uyumuyorlar. İki Simental’ı telef olan Bekçi Süleyman, köy meydanında yana döne, “Türkiye Cumhuriyeti ciddi bir devlettir. İneğin hesabını mutlaka sorar. Yanımıza komaz katiyen,” diyor. Kıllı Bahattin, “Banka soysak kurtulurduk da,” diye ekliyor, “devlet, kredisini ödemeyenlerden hiç hazzetmez.” Düdük Hayri, “Bizim hükümetimiz neyse de Hollanda’ya karşı çok mahcup olduk. İki memleketin münasebetleri bizden ötürü sarsılacak. Çok kabahatliyiz,” diye dizini dövüyor. Deli Ömer, günahı boynuna, dağa kaçmış, yaylalarda saklanıyor diyorlar.

Bana gelince... İki Simental’dan birini bayırda ayı boğdu, ikincisini zevkine kesip yedim.

Amme malına zarar vermekten tutukladılar. Bu satırları cezaevinden yazıyorum.

Tahliyemi talep ederim.

Zelzele

Karyola tatlı tatlı gıcırdıyor. Melahat, gecenin bir vakti nasıl alev almışsa, dut ağacını silkeler gibi bedenimi sarsıyor. Yaylandıkça yaylanıyor karyola. Sanki içimde fokurdayan bir kaplıca suyu kasıklarıma doğru ılık ılık akıyor. Bak şu yosmanın cilvesine. Kalçasından kavrayacak oluyorum, eliyle dürterek, “Geliyor musun?” diyor. “Dur hele,” diyorum, gavurun kızı, “bu acelen niye?” Neden yalan söylemeli, halvetin böyle şerbetlisini tecrübe etmiş değildim; infilak ettim, edeceğim.

Melahat, “Zelzele oluyor, kalk çabuk, Süleyman,” diyor. Keyiflendim doğrusu. “Ah be, içerimde kırılmadık fay mı bıraktın, kahpe,” dedim. Yüzüme indirdiği şamarla gözümü açtım. Meğer rüyadaymışım. Karyolanın zangırdaması Melahat’la halvet olmamızdan değil, Üsküdar’ı beşik gibi sallayan zelzeledenmiş. Lambayı yakmayı başardığımızda evdeki enkazı fark ettim: Camlar çatlamış, dolap devrilmiş, eşyalar saçılmıştı. Zigon sehpadaki telefon acı acı ötüyordu. Melahat’ın, “Alo,” demesiyle rengi soldu. Arayan, arka sokakta oturan ablası ve eniştesiydi. Melahat, telefonu kapatır kapatmaz bana döndü.

“Eyvah, eniştem beni almaya geliyor. Çabuk, evden çık. Seni görmemeli.”

“Bari boy abdesti alsaydım. Böyle cenabet mi gideceğim?”

“Olmaz, derhal çık!”

“Bak, attığım her adım cehennem azabına döner.”

“Atmazsan da ölümün eniştemden olur, hepten cenabet gidersin.”

Allahım, sen günah yazma. O vaziyette gömleğimi ve pantolonumu üzerime geçirip apartmandan çıktım. Çiçekçi Mahallesi’nin karanlık sokaklarında Melahat’ın eniştesine yakalanmadan savuşurum diyordum ki ne göreyim, muhit ana baba gününe dönmüş. Sanırsın kıyamet günü çatmış da İsrafil Aleyhisselâm’ın borusuyla mezarlardan doğrulmuşuz, sorgu suale gidiyoruz. Allahım, sen Süleyman gibi kullarını affet, darda bırakma.

Çiçekçi’de bir infial, bir telaş. “Evleri boşaltın,” diye komşulara bağıran adamlar mı dersin, “Ya bizim beyaz eşyamız ne olacak. Daha taksitleri bitmedi,” diye ağlaşan kadınlar mı, olan bitenden bihaber kaldırımda uyuklayan bebeler mi...

Vakit kaybetmeden caddeye seğirttim. Solda, duvarın ardında serviler yükseliyordu. Duvarın bittiği noktada, aralık demir kapıdan içeri girdim. Ulu servilerin gölgesindeki mezar taşlarını fark ettim. Meğer mahalle parkı diye Karacaahmet Mezarlığı’na dalmışım.

Allah’ın ve merhumların gazabından korkarak durmaksızın koştum, koştum, koştum. Arkamdan, “Dur, kaçma” sesleri gelince, “Eyvah,” dedim, “eyvah ki ne eyvah! Dedem boşuna, ‘Oğul, mezarlıktan cenabet geçmeyeceksin,’ dememişti. Buyur şimdi, uykusunda rahatsız ettiğim mevtalar peşime düştü. Nasıl yakanı sıyıracaksın? Allahım, hiç değilse boy abdestimi alıp öyle huzuruna varsaydım.”

Önümü ardımı sarıp bir müddet kovaladılar. Soluk solu ğa kalınca, dizlerimin üstüne çöküp secdeye vardım. İkinci şamarı bu noktada, sonradan karakolda mahalle muhtarı olduğunu öğrendiğim Fikret’ten yedim. “Niye kaçıyorsun lan? İbne!” dedi, “depremden istifade evleri mi soyacaktın? Arabaları mı boşaltacaktın? Konuş ulan!”

Korkudan koyverdim kendimi. O kadar çok ağladım ki gözyaşım ve sümüğüm birbirine karıştı. Sakinleşince konuşabildim.

“Yok abi, Üsküdar’a vapura gidiyordum.”

“Ne vapuru? İlk vapur altı buçukta kalkıyor. Saat daha beş.”

“Biraz erken çıktım abi.”

“Yoksa ölüleri mi soyacaktın?”

“Tövbe!”

“Gazetelerde yazıyor, ünlü iş adamının mezarını açıp altın dişini çekmişler. O hırsız sen misin yoksa!”

Araya bir başkası girdi:

“Yoksa kedilere, köpeklere mi halleniyordun, şerefsiz?”

Diğeri:

“Ümraniye Sapığı gibi mahallenin namuslu kadınına, çoluk çocuğa, sabi sübyana mı göz diktin ulan? Üsküdar Sapığı mı kesildin başımıza? Konuşsana!”

Sonuncusu:

“Terörist olmasın bu? Mezar taşlarına ‘devrim’ yazmış olmasın? Hiç aklımdan çıkmaz; ihtilalden evvel kum gibi vardı bu ipsizlerden. Evren Paşa olacaktı ki ah...”

Bir süre tartışıp müzakere ettikten ve soru başına iki tokat düşecek şekilde sorgulayıp hırpaladıktan sonra beni karakola teslim ettiler. Sabah ezanı okunurken hücredeydim.

“Aldırma oğlum Süleyman,” dedim, “Hazreti Yusuf efendimiz de zindanlara atılmadı mı? O da ne çektiyse, yüzünün güzelliğinden, kadın belasından, Züleyha’nın yosmalığından çekmedi mi? Kaderimiz böyleymiş.”

Mesaiden sonra, “huzur ve sükûnu bozmak” suçundan savcılığa götürdüler. Devlete ve kanuna karşı yalan söyleyecek insan değiliz biz; hadisenin içyüzünü, sevgilim Melahat’ı, Melahat’ın zebella eniştesini, depremi, Muhtar Fikret’i bir bir anlattım. Cenabet olduğumdan, devleti alakadar etmediği ve kâtibe hanımdan utandığım için söz etmedim. Savcı Bey, “Senin neyine zamparalık, puşt! Bir daha Çiçekçi’de dolaşma, ayaklarını kırarım,” dedi. “Tövbeler olsun, sayın savcım,” dedim, “Kâbe-i Şerif olsa, daha da gelmem.” Böylece salıverildim. Bir daha ne Melahat’ı gördüm ne de Çiçekçi’den geçtim.

Yaklaşık on beş sene sonra Üsküdar’dan Kadıköy’e kalkan otobüste, karşılıklı koltuklarda Melahat’le rastlaştık. Birbirimizi tanımazlıktan geldik. O cep telefonuyla meşguldü. Ben ganyan gazetesine dalmış gibi davranıyordum. Halbuki içimde, kısrağını arzulayan yılkı atları kişnemekteydi.

Melahat, Çiçekçi Durağı’nda indi, evinin sokağına girdi. Karacaahmet Mezarlığı’nı geçip Kadıköy’e devam ettik. Gözlerimi kapadım. Koltuk yaylanıyor, gıcırdıyor, zangırdıyordu. Omzumu bir elin kavradığını, cereyan verir gibi silkelediğini hissettim...

Afişteki Kadın

Osman, eczanesini kapatıp beyaz eşya ve teyp kaseti mağazası açtığında dahi, Eczacı Osman olmaktan çıkmadı. Açılıştan bir gün sonra şehrin en popüler kemençecisi Filandozlu Nuri’nin albümünü teybe koyup sokağa bakan hoparlörü açtı. Sandalyesini dükkânın önüne atıp, dün bismillahlar eşliğinde yerleştirdiği “Eczacı Osman Ticaret” tabelasının altına kuruldu. Demli çayını karıştırırken, aylar önceki ihtişamlı günlerine daldı.

Çırak olarak başladığı mesleğinde yirmi yıl sonra, biri devlet hastanesinin karşısında olmak üzere, Sahil Camisi’nden bile fazla işleyen iki eczanenin sahibi olmuştu. Eczacı Osman’ın ilkokul üçten terk olduğu, diplomasız çalıştığı yıllar sonra hatırlandıysa ve o, iki eczaneyi devretmek zorunda kaldıysa kesinlikle nazara geldiğindendi. Eczacı Osman, nazara inanırdı. Altında bacak bacak üstüne attığı “Eczacı Osman Ticaret” tabelasının köşesine mavi boncuk kondurması bundandı.

Filandozlu Nuri’nin atma türküleri, Eczacı Osman’ı daldığı hayal kuyusundan çıkardı. Karşı kaldırımdaki Karadeniz Kasetçilik’in camekânına, yerel müzisyenlerin afişlerini asan genç kadın gözüne çarptı. İnce, uzun boylu, kumral saçlı bu kadın –adı Gülbeyaz’dı– Eczacı Osman’ın sönmüş erkekliğini diriltti. Eşini kaçırdığı günün sonunda, bir karyolada titreyerek bitmiş heyecanına, şu genç kız sayesinde kavuşmuştu. Günlerini Gülbeyaz’ı düşünerek geçirecekti.

Sabah namazına kalkmadığı halde mağazasını namazdan sonra açması ve kepengini geç saatte indirmesi, Gülbeyaz’ı biraz daha seyredebilmek içindi. Hoparlörü karşı mağazaya çevirip Filandozlu Nuri’nin sevda türkülerini çalması, Gülbeyaz’a gönderilmiş bir aşk mesajı değil miydi?

Eczacı Osman’ın çabası Gülbeyaz’ın aklını çelmeye yetmediyse de o, maaşının iki katını teklif ederek, genç kızı transfer etmeyi başardı. Gülbeyaz’ın anlamazdan geldiği cicim aylarından, kolonya kokulu sabahlardan sonra, vaziyetten işkillenen Eczacı Osman’ın karısı evi terk etti. Arayı bulmak için çırpınanlara, “Ya orospu gidecek ya da ben gideceğim!” dedi.

Eczası Osman, kan ağlaya ağlaya “orospu”yu işten attı. O andan itibaren bir daha iflah olmadı. Beyaz eşyaları müşterilerine sergilemeyi, satılan eşyanın borcunu tahsil etmeyi bıraktı. Kasetler rafta eskidi. Hoparlör açılmaz oldu. Adeta Eczacı Osman’ın yüreğinde Cenaze Marşı çalıyor, arzuları bir tabut içinde ağır adımlarla mezara taşınıyordu.

Günler sonra Gülbeyaz, karşı mağazadan da ayrıldı. Görenler, Trabzon’a kaçtığını haber verdi. Eczacı Osman için dükkânı açmanın anlamı kalmamıştı. Komşuları, bazı geceler Eczacı Osman Ticaret’in üst katından yanık bir tulum sesi geldiğini işittiler. Eczacı Osman, çocukluktan beri tulum çalar ve esaslı türkü söylerdi.

Mağazayı kapatmasına sayılı günler kala kaset toptancısının arabası geldi. Birer kutu kaset göstererek, “Emice,” dedi, “Rizeli bir paçinun kaseti çikmiş. Atma turki soyleyi. Alur misun?” diye sordu.

“Adi nedur?”

“Andonlu Gülbeyaz.”

“Gülbeyaz mi?”

“He. Benden duymiş olma ama Filandozlu Nuri’nun manitasiymiş. Trabzon’da el ele gormişler.”

Kasetçi ayrıldıktan sonra Eczacı Osman, bir süre albümün kapağına baktı. Gülbeyaz, sırtında bir çay sepeti ve üzerinde bir peştamalla poz vermişti. Eczacı Osman kasetleri yere atıp topuğuyla kırdı. Teybin başına geçti. Raftan bir Erkan Ocaklı kaseti açıp teybe yerleştirdi. Play tuşuna bastıktan sonra dükkânın önüne çıktı ve sandalyesine yerleşti. Erkan Ocaklı’nın yanık sesi sokakta çınlıyordu:

“Bahçede kara yemiş / Ermemiştir ermemiş

Ellere gelin olma / mezarımı görmemiş...”

Eczacı Osman’ın mağazası bir daha açılmadı. Dükkân kahvehaneye kiraya verilince “Eczacı Osman Ticaret” tabelası indirildi. Yerine “Hoş Saatler Kıraathanesi”nin tabelası asıldı. Gündüz maç izlettikleri televizyonda geceleri Emanuella’nın videolarını oynatan kahveci, camları örtmek için gazete kâğıdı ararken, Eczacı Osman’dan kalma müzisyen afişlerini buldular. Andonlu Gülbeyaz, o günden beri bu kahvehanenin camındadır.

Karışık Tost

Garson Yaşar, Hoş Saatler Kıraathanesi’nin camekânını Andonlu Gülbeyaz’ın afişiyle örttükten sonra ışıkları söndürdü. Tavandaki demirden bir kafese yerleştirilmiş televizyonu açtı. Kutusundan çıkardığı film kasetini, tost makinesinin yanı başındaki videoya koydu. Ekranda Emanuella soyunurken, Yaşar’ın bağrışı duyuldu:

“Çay ve tost isteyenler eluni kaldursun!”

Yaşar, televizyon ışığının saçtığı aydınlıkta siparişlerini alıp çay ve oraletleri dağıttı. Emanuella dantelli sutyeninden çıkardığı memesini sımsıkı avuçlarken, kıraathanedekilerin içinde ılık bir nehir aktı. Çay kazanından ve tost makinesinden yayılan buhar, bilardo masasının üzerinde sereserpe yatan Emanuella’nın nefesine karıştı.

Emanuella, “Ah,” dedikçe çay bardağı devrildi bir masadan... “Oh,” dedikçe sigaralar yakıldı.

Yaşar, bu manzaranın dışında ve hatta çok uzağında, Mgela’nın süslediği bir hayalin içindeydi. Kaderin cilvesi bu ya, geçen ay “milli olmak” için gittiği Ardeşen’de, hasbelkader kapısını çaldığı otellerden birinde, maksadı baştan belli şe kilde tanışmışlardı Gürcü Mgela ile. Tek kişilik yatağın ancak sığdığı odaya, bir havluya dolanmış halde girmişti. Yaşar, sonraki buluşmalarında Mgela’ya, “Sen o akşam odaya değil, sanki yureğume indun,” diyecekti.

O gece hayli acemi bir sevişmeyi ağlayarak bitirdiler. Mgela, ne yapacağını bilmez bir halde bedeni üzerinde tepinen Yaşar’ı, Rize’ye geldiği ilk günü hatırlayarak, yataktan savurdu. Haksız mıydı? Ucuz penye alıp Batum’da satmak üzere geldiği şehirde, pasaportuna el konduğu için, teri bile gübre kokan köylülerin altına yatmaya mecbur edilmedi mi? Erkekliğinin uyanmayışına kızarak, sigarasını Mgela’nın kasığında söndürenler, aslında herhangi bir Yaşar değil miydi?

Değildi. Yaşar, adı orospuya çıktığı için çarşıda, mandalina tezgâhı başında kardeşleri tarafından bıçaklanarak öldürülen bir ananın oğluydu. Mgela hıçkırdıkça Yaşar ağladı. Yaralarını sağaltmaya birbirlerine sarılarak başladılar.

“Garson, çay getur!”

Bir müşterinin seslenmesiyle irkildi Yaşar. Masalardaki boş çay bardaklarını topladı, küllükleri boşaltıp taze çayları dağıttı. Ekranda Emanuella, ağaçlar içindeki bir gölde üryan halde yüzüyordu. Sudaki Emanuella’nın “orası” belli belirsiz şekilde görününce Hoş Saatler Kıraathanesi’ndeki nabız hızlandı.

Yaşar’ın gözlerinde, Mgela ile uyandıkları ilk sabahın ışıltısı vardı. İnanmış bir Müslüman’ın tövbe edişi ve sofu bir Hıristiyanın günah çıkarışı gibiydi uykudan uyanışları. Dudakları aşkla açılıp merhametle birbirini kavradı. Yaşar, “Bundan sonra adun, Mücella olsun,” dedi kıza. Mücella, anasının adıydı.

“Yaşar, karişik tost yap!”

Becerikli çocuktu Yaşar. Bayat ekmeği bölüp ikiye ayırarak tost makinesine serdi.

Salça ve biber karışımını ekmek içlerine sürdü. Kaşar ve sucuk dilimini özenle yerleştirdi. Ekmeğin yüzeyini tereyağıyla sıvadı. Tam Mgela’nın sevdiği gibi...

O sabah Mgela’ya, garsonluktan kıraathane sahibi olmaya terfi ettiği gün birlikte yaşama sözünü verdi Yaşar. “Karişik tost yapsam bile gül gibi geçinir gideriz,” dedi sevgilisine. Gülümsemekle yetindi, Mgela... Akşam Batum’a döneceğini ve Türkiye’ye bir daha ayak basmayacağını söylemedi. Yaşar, Mücella’sını kaybettiğini, bir hafta sonra Ardeşen’e otele gittiğinde öğrendi. Pezevenk, “Mgela orospisi Gürcistan’a kaçti,” demişti Yaşar’a.

Yaşar’ın kızgınlıkla bastırdığı tost makinesinin bağlı olduğu priz, kıvılcım çıkararak patladı. İlkin Hoş Saatler Kıraathanesi’nin perdeleri tutuştu, ardından camekânı kaplayan Andonlu Gülbeyaz’ın afişi ve en son Emanuella’nın memesi...

Sarı Telefon

Bizim evde siyah beyaz Grundig’in konduğu demir sehpanın rafında, dantelanın altında, senelerce çalmadan bekledi sarı telefon. Babam, PTT’de telefon hattı sırasına yazıldığını söylemişti. “Bahara, olmadı yaz başına bağlanacak,” demişti. Kaç kış bahara, kaç bahar yaza döndü; sayamadım bile.

Annem telefon bağlanacağı gün ahdetmişti, İspir’i arayıp anneanneme müjdeyi verecekti. Yarın köyümüze gidecekmiş gibi, “Ovit Dağı açıldı mı?” diye soracak, babamın alkol derdinden uzun uzun yakınacak, “Okunmuş su içirdim, gene de fayda etmedi,” diyecek ve kesik kesik ağlayacaktı.

Babam, ihtimal, meyhane arkadaşlarıyla dertleşecek ve ana avrat küfredecekti.

Kız kardeşim ücretli hattan falına baktıracaktı.

Ben mi? Seni arayacaktım.

Rize Postanesi’nin yanı başındaki sarı telefon kulübelerinde, alabildiğim tek jetonla aradığım sevgilim benim... Bak, onca yıldan sonra şimdi itiraf ediyorum: Aslında aramıştım seni! Ahizeyi annen kaldırmıştı. Utancımdan “Alo,” dahi diyememiştim. Ahizenin diğer ucunda titreyen ben, Rize Meydanı’ndaki Atatürk heykeli gibi kar altında donakalmıştım. Telefonuma çıksaydın, Kale’de buluşmayı önerecektim. Yağmurdan kanatları yorgun düşmüş birer bıldırcın gibi, ıhlamur ağacının altında birbirimize sokulacaktık. Söz, sadece yanağından öpecektim. Ötesi, büyük günahtı.

Dedim ya, o kahrolası sarı telefon bir gün olsun çalmadı. Annem imanlı kadın; bir Allahtan, bir sarı telefondan umudunu kesmedi. Dantelasını çamaşır suyunda çitileyerek yıkar, güneşte kuruturdu. Telefon abdestsiz el sürülmeyen Mushaf gibiydi. Çalsa, “Cenabı Allah’ın mucizesi!” diyecektik.

Ben, Hazreti Mehdi’yi bekler gibi PTT’cileri beklerken, çağrı cihazı çıktı. Hani şu, binbir cakayla bele takılanlardan... Sana, “Ziraat’te çay içelim mi?” diye mesaj bırakmayı ne çok istemiştim. Buluşabilseydik, gökyüzünde ipleri birbirine dolanan iki uçurtma olmayı önerecektim. Uçacak ve birlikte çaylıklara düşecektik. Sonrası mı? Günahı benim boynuma...

Babam sarhoş geldiği bir akşam, “PTT’deki hat sıramı sattım,” diye sayıklayınca, sarı telefonun büklümlü kablosuyla onu boğmayı arzu ettim. O aslında hat sırasını değil, sesini duyduğumda heyecandan ahizeyi elimden düşürme ihtimalimi satmıştı. PTT’nin sarı telefon kulübeleri şahidim olsun ki, babama olan öfkemi ve sana olan aşkımı ertesi gün jetonsuz kaldırdığım ahizelere bağırdım. Kimseler çıkmadı telefonuma.

Babam, “PTT’de ikinci kez sıraya yazıldım,” dediği gün, cep telefonunu ilk kez gördüğüm gündü. Hatırlıyorum da, Ahmet Abi bir tahta yarmasını andıran kocaman telefonu cebinden çıkardığında, aleti polis telsizi sanmıştım. Rize’de Ahmet Abi’den başka cep telefonu kimde vardı, bilmiyorum. Bildiğim şu: İkimizde de yoktu.

Babam, “PTT’de hat sırasına yazıldım,” demekten, PTT’ciler telefonu bağlamaya gelmekten, kız kardeşim fala baktır maktan, annem dantelasını yıkamaktan vazgeçti. Bir ben seni aramaktan vazgeçmedim. O yaz cep telefonu alabilmek için işe girdim. Dişimi sıktığım bir ayın sonunda aylığımı el kadar cihaza yatırdım. Gözlerine dokunur gibi, okşayarak dokundum tuşlara... Fakat haklısın; mahcuptum ve “Alo,” demeye cesaret edemedim. Arasam ne diyecektim?

Sarı telefon bir gün olsun çalmadığı halde sehpadaki varlığını senelerce korudu. Zamanla ahizesi kırıldı, sonra tuşları çıktı, ardından kablosu koptu. Bir sabah annem sarı telefonu kömür sobasına attı. İçimde, sivilceli ve çilli bir çocuğun “Alo!” sesini duydum. Açsaydın, “Seni seviyorum,” diyecektim.

Ah, Yasemin

Yunus’un babası Mehmet, bu dünyada bir gün olsun huzur içinde uykuya dalmışsa, sağır ve dilsiz oğlunu Cumhuriyet Çay Fabrikası’nda işe sokabilmeyi başardığı içindi. Yunus, doğar doğmaz yakalandığı zatürre nedeniyle bebeklik çağında işitme ve konuşma yetisini kaybetti. Ölecek diye başında Yasin-i Şerif okunurken, bir mucize eseri gözlerini araladı. Fakat ömrünün sonuna kadar işitmeyecek ve ağzından anlamlı bir sözcük çıkmayacaktı. Babası, Yunus’u Trabzon’da profesörlere mi göstermedi, Erzurum’da şeyhlerinden el almış, nefesi şifalı hocaların dizinin dibine mi yatırmadı... Gel gör ki hepsi nafileydi. O saatten itibaren kadere boyun büktüler.

Çay ocağında işe girdi; diyafonu duymadığı için ertesi gün kapı önüne kondu Yunus. Oğlunun çaresizliği, babasının ciğerinde ölümcül bir ur gibi büyüdükçe büyüdü. Kırk yılın Demirelcisi Mehmet, “Süleyman Bey”e ihanet etti diye kin beslediği Turgut Özal’ın partisinin kapısında sabahlamış ve afişlerini asmak için elektrik direklerine tünemişse, şu dilsiz oğlu Yunus, kendisinden sonra aç ve açıkta kalmasın diyeydi.

Nihayet, Özal kazandı ve Mehmet’in duaları kabul oldu. Seçimden sonra tekbir getirerek, bir adağın kanını akıtıp tazecik etini komşulara dağıttı.

Yunus, birkaç ay sonra Cumhuriyet Çay Fabrikası’nda engelli kadrosundan işe girdi. Bundan geriye, sağırlar ve dilsizler okulundan “konuşup” görüştüğü Yasemin ile söz kesip nişanlanması kalmıştı. Nişanda kız ve erkek tarafı, saatlerce çalan kemençeyle horon oynayıp çığlık atarken, iki sağır âşık, Yunus ile Yasemin, tüm bu seslerden ırakta, birbirlerine bakışmakla meşguldü. Çünkü ne sağır olmak âşık olmayı bilmeye, ne de dilsizlik bir aşkı ifade etmeye engeldi. Mehmet nişan sabahı huzur içinde uyanıp, “Artık ölsem de gam yemem,” dedi karısı Mahmure’ye.

Cumhuriyet Çay Fabrikası’nda yüzlerce işçiyle birlikte kapıya kart basıp içeriye girdiği gün Yunus, ustası tarafından el işaretleriyle kıvırma makinesinde işbaşı yaptırıldı. Bir bantta ısıtılarak kurutulan çay yaprakları, ikinci aşamada Yunus’un çalıştığı kıvırma ünitesinde ezilip parçalanıyordu. Fakat Yunus zincirler ve kasnakların kulakları yırtan bir gürültüyle işlediğinden habersizdi. O sadece, karartılmak üzere fermantasyon ünitesine ilerleyen milyonlarca çay yaprağının bantta oluşturduğu renk cümbüşünü hayretle seyrediyor ve çay bandındaki yaprak kadar işsizin olduğu bu şehirde, Rize’de, iş bulabildiği için göneniyordu. Yunus, sol eliyle sağ elindeki yüzüğü okşadı. İçinden, “Keşke,” dedi, “Yasemin beni fabrikada görebilseydi.”

Daldığı düş öyle derin ve etkileyiciydi ki, ustabaşının ne çığlıklarını duydu ne de canhıraş şekilde yaptığı el işaretlerini gördü. Kasnak kayışı, çay otları arasında gezinen Yunus’un elini bilekten koparıp aldı. Yunus, yere yığılmadan biraz önce, kana bulanmış kesik elini ve parmağındaki altın yüzüğü gördü. “Ah, Yasemin!” diye bağırdı.

Dilsiz oğlan ömründe ilk kez konuşabilmişti.

Cumhuriyet Çay Fabrikası, sigortası bile yapılmadığı için sahip çıkmadı Yunus’a. Eline birkaç lira tutuşturup kapının önüne koydular. Bilek içeride, Yunus dışarıda kaldı.

Babası Mehmet, oğlunun kaza haberini aldığı an yüreğine inen yumruyu kaldıramadı.

Yasemin, “Yüzüğü attım,” diye haber gönderdi Yunus’a.

Yunus’a gelince...

Rize’de Kuyumcular Sokağı’nın girişinde, kesik bileğinin olduğu koluna simit sepeti geçirmiş halde, “Simit!” diye bağırmaktadır.

“Ah, Yasemin!”den sonra ağzından çıkan ikinci sözcük budur.

Taziye Evi

Köyde gün ağarmak üzereydi. Muhtar Tevfik is bağlamış teneke maşrapadan avucuna döktüğü suyla abdest alırken, koşarak gelen Bekçi Selahattin’i gördü. Yıpranmış kasketini havada çember gibi savuran Selahattin, “Müjdeler olsun!” diye bağırıyordu. İki sokaklık mesafe Bekçi Selahattin’e iki günlük yol kadar uzun geldi. Muhtarın huzuruna varınca nefesi ayakta durmasına yetmediği için yere kapaklandı. Bir müddet körük gibi soludu durdu.

Aylardır cenaze yolu gözleyen ve uykuda işittiği her çıtırtıdan sonra, “İnşallah saladır,” diye uyanan muhtar, maşrapadaki suyu bekçinin yüzüne döktü. Gözünü aralayan bekçi, “Müjdeler olsun,” dedi, “Kör Süleyman’ın hanımı rahmeti rahmana kavuştu.”

Muhtar sabah namazından sonra, bugünleri görmeyi nasip ettiği için dört rekât şükür namazı kıldı. Bıldır bu zaman Cumhurbaşkanlığı Külliyesi’nde tanıştığı Kürt muhtarlardan duyup Ankara dönüşünde merada diktiği taziye evini hizmete açacaktı. Aylardır bugünü bekliyordu.

Çatlamış toprağın suya duyduğu hasretten farksızdı muh tarın Azrail’i gözleyişi. Gel gör ki Tevfik’e inat olsun diye, ayağı çukurdaki ihtiyarların bile gencelesi gelmişti. Geçen ay Yasin-i Şerif okuduğu Kore Gazisi Bahattin, ayağa kalkar kalkmaz evlenmek için çevre köylere görücü heyeti gönderdi. Şimdi bekle ki zifaf gecesi rahmetli olsun bizim Koreli.

Bir vakitler camide, “Acaba önce hangisini kefenleyeceğiz?” diye baktığı ihtiyarlardan umudunu kesip hastalara bel bağladı. Kader bu ya, elâlemin veremlisi üç aya kalmadan nalları dikerken muhtarın köyündekiler şifaya kavuştu.

Marazlının sonradan akıl sahibi olduğu görülmüş müdür? Kaç yılın Deli Haydar’ı bile bu kış memuriyet imtihanlarına girip gardiyanlığı kazandı. Muhtarın kaderi böyle yazıldıktan sonra, Deli Haydar adalet bakanı olsa yeridir.

Taziye evi açılsın diye muhtar cinayet işleyemez ya...

Günler haftaları, haftalar ayları kovaladı. Taziye evinin asma kilidi paslandı, camları örümcek ağı bağladı.

Beyhude dememişler; kul sıkışmayınca Hızır yetişmezmiş. İşte, Kör Süleyman’ın hanımı Menşüre, karamsarlığın bir bulut gibi muhtarın alnına çöktüğü bir kuşluk vakti, ruhunu Azrail’e teslim etti.

Bekçi Selahattin, yüzüne dökülen suyla ayağa kalktı. Muhtar, bekçinin yanaklarından öptükten sonra taziye evini havalandırması için emir verdi. Ardından Kör Süleyman’ın evine yürüdü. Merhumeye dua okuduktan sonra imama haber saldı. Salayı dinlerken, hasreti dindiği için gözyaşlarını tutamadı. Tevfik’in doluktuğunu görenler, “Böyle de köylüsüne düşkün muhtar, İspir’de bile görülmemiştir, aşk olsun,” dediler.

Muhtarın ısrarı üzerine cenaze namazı öğle vaktine alındı. Muhtar, Kör Süleyman’ın yanında ön safta namaz kıldı. Tabutu mezarlığa taşırken, yerine geçmek için davrananları, “Bırakın acımızı yaşayalım,” diye geri çevirdi. Merhumeyi mezara indirdi ve ilk toprağı atan o oldu.

Defin bitince, “Buyurun, taziye evimize gidelim,” dedi. Köylüler yürüyordu ki Kör Süleyman olmazlandı. “Ben fukara mıyım, yasımı evimde tutarım,” diye komşularına karşı çıktı. Yalvarmalar ve dil dökmelerden sonra ikna oldu. “Bir günden fazla kalmam,” dedi. “Hayhay,” diye yanıtladı muhtar.

Köyün erkekleri besmele çekip taziye evine girdi. Bir halka halinde oturup sigaralarını tellendirdiler. Muhtarın işmarıyla ayaklanan bekçi, bir tepsi içinde çayları ve kıtlama şekerleri dağıttı. Derken, yer sofraları kuruldu. Sahanlar dolusu kavurma ve pilavlar getirildi. Tandır ekmekleri çarşaf gibi sofralara dizildi. Tas tas ayva hoşafı yendi, çay içildi. Akşam eve gitmeye hazırlanan Kör Süleyman’ı komşuları kolundan tutarak mindere oturttu. Muhtar, “Bugünü yalnız geçirme. Gece döşeğini sereriz, bu evde uyursun,” dedi.

Kör Süleyman, sabah uyanınca, “Menşüre’min hayali gözümün önünden hiç gitmiyor,” diye konuştu. Kahvaltıda Anzer balı ve göğermiş peynirlerden yiyerek, akşam kavurma ve pilava kaşık sallayarak yasını tuttu. İkinci gün, ziyarete gelen komşularına, ağlamaklı halde şunları söyledi, “Gece rüyama evliya girdi. ‘Evladım Süleyman,’ dedi, ‘iki gün geçmeden evine adım atarsan, ahiret günü Menşüre’yi başkasına verirler.’”

Nihayet, köyün namusu töhmet altındaydı; pek ses etmediler.

Fakat Bekçi Selahattin’den başka Kör Süleyman’ın ziyaretine giden, selamını alan ve halini soran kalmadı. Muhtarın evi boşaltması için haber saldığı Kör Süleyman, niyetini ayan etti. “Muhtara söyleyin, bir daha dönmem o ahıra. Buradan cesedimi çıkarırlar,” diye heyheylendi. Üçüncü gün muhtar jandarmadan yardım istedi. “Taziye evimiz, Kör Süleyman tarafından işgal edilmiştir,” dedi. Jandarma yorganın altında ölü numarası yapan Kör Süleyman’ı dipçikle dürte dürte evden çıkardı.

Menşüre’nin ölümüyle açılan cenaze sezonu dur durak bilmedi. Köyün imamı cenaze namazlarını kıldırmaktan vakit namazlarını aksattı. Sala okumak için minareye çıkmaktan romatizmaya tutuldu. Köyde kavurma için kesilecek merkep bile kalmadı. Çuval çuval pirinç ve şeker, paket paket çay gitti. Köy Sandığı tamtakırdı.

Bir sabah taziye evi dinamitle havaya uçuruldu. Jandarmalar Muhtar Tevfik ve Bekçi Selahattin’i, amme malına zarar vermekten alıp götürdüler.

Balkon Sefası

Bahriye Hastanesi Yokuşu’ndaki şu apartman katına taşındı taşınalı, balkona kurulup bir bardak çay içmek ve sefa sürmek nasip olmadı Münevver’e. Eski evin meşakkati çok olur derler ya, Kasımpaşa Sahili’ne bakan bu daire de öyle. Allahtan, Muzaffer’in elinden her iş geliyor. Komşuları kaç kez, “Vazgeç Münevver Hanım,” dediler, “bu yaştan sonra kahır mı çekeceksin?”

Kahır mı?

Bilmiyorlardı ki Münevver, altmışına merdiven dayamış bu kadın, balkonsuz evlerde geçirdiği elli dokuz yılını yaşanmamış sayıyordu. Şimdi, kirli bir ampulün aydınlattığı daracık balkonunda o kadar huzurluydu ki, yıllar yılı bodrumlarda ziyan olmuş ömrünü unutmak, unutmak, yalnızca unutmak istiyordu.

Önündeki sehpaya uzandı. Bir kıtlama şeker alıp dilinin altına attı. Çayını yudumladı.

Neden yalan söylemeli; altmış yıl boyunca balkon sefası sürmeyi arzu etti Münevver. Sabahları, çamaşır suyundan parçalanmış elleriyle çitileye çitileye ak pak ettiği çamaşırla rı, toza toprağa bulanmadan güneşe serdiği bir balkonu olsun istedi. Geceleri, parıldayan aya bakarak, ağzında İzmit lokumu eritir gibi, Muzaffer’in omzunda uykuya dalmayı...

Ne vakit balkonlu bir ev hayali kursa, ya üzerlerine üst kattan sofra bezi silkelendi, ya bacası tıkandığı için duman içerisinde öksürürken buldu kendini. Gün ışığını herkesten sonra gördü, karanlığı herkesten önce.

Ezan okunuyordu. O an Haliç’in dalgalandığını, köpüklerin Kasımpaşa’ya bağlanmış teknelere vurduğunu gördü. Yakamozu Allah’ın varlığına delil saydı. Birkaç ihtiyar, bastonlarına tutuna tutuna Bahriye Hastanesi Yokuşu’ndan Büyük Cami’ye ilerlerken, Münevver, iskemlesinden kalkıp bardağı sehpaya bıraktı. Özenle katladığı seccadesini serdi. Ellerini göğüs hizasına kaldırarak namaza durdu.

Namaz bitince ellerini göğe kaldırdı. Münevver kulunu bodrum katlarından kurtarıp balkonlu bir ev sahibi olmayı nasip ettiği için Allah’a şükretti. Hazreti Muhammed’i Miraç’a yükselten, İsa Peygamber’i göğe, koltuğunun altına alan Allah, Münevver’i de unutmamış, apartman katına çıkarmıştı. Daha ne isterdi ki? “Evsiz Müslümanlara, balkonsuz fukaralara yardım eyle ya Rab...”

Sırtını balkon duvarına dayayıp ayaklarını uzattı. Eskiden, bir tıkırtı duysa pencereden hırsız girdi diye irkildiği saatlerdi bunlar. Bütün pencerelere demir ördürmüşlerdi de, mahzeni andıran bodrum katı mahpushaneye dönmüştü. Boyası akmış ve paslanmış pencere demirlerinin ardında, gardiyandan farksızdı Münevver. Hem, tutuklu da kendisiydi. Kilidi bozuk olduğu ve yıllarca kapısı kilitlenmediği halde, hırsızların girmeye tenezzül etmediği bu dairede, yaşamak denirse, Münevver Hanım da yaşadı.

Ürkek bir ceylan gibi sıçradığı geceler geçmişte kaldı artık. Haliç’ten esen meltem, Münevver’in ağarmış saçlarını okşuyor. Uzakta, Erzurum’da bir kerpiç evde, ineklerin ve koyunların konduğu ahırla bitişik bir odada dünyaya gelmiş kızın sureti beliriyor Münevver’in gözünde. Bir damla düşüyor yanağından. Ellerini ve kaderini tezeğe bulamış anası gibi, “Ne kız oldum, ne gelin / Ateşe yandım ancak” diyor...

Gece vardiyasından dönen Muzaffer, parmaklarının ucuna basarak eve giriyor. Yaşlı adam, emekli olduğu halde, Münevver’i balkonlu evde oturtabilmek için bir fabrikada bekçilik yapıyor. Amaçları, küflenmiş bir hayatın son faslını yeşertmek. Balkona gidiyor Muzaffer. Minderi, Münevver’in ayaklarını uzattığı duvara yaslıyor. Son sigarasını, karısını seyrederek içiyor. Balkondan fırlattığı izmarit, giriş kattakilerin saksısına düşüyor...

Gont

Elini alnına terek yaparak, Sergi Taşı Tepesi’ne baktı Şuayip. Sen de üç yüz adım, ben diyeyim üç yüz elli... Yol yokuş yukarı olmasa çeyrek saate dağın doruğuna varabilir, Kabahorlu Dursun’dan ısmarladığı gontu teslim alıp karanlık çökmeden köye dönebilirdi. Kara öküzlere, “Deh!” diye bağırdı.

Boyunduruğun iki ucundaki iki öküz, sırtlarına ve art ayaklarına inen değneğin acısıyla tırısa kalktı. Gevenler ayak bileklerini, kuşburnu dikenleri postlarını kanattı. Şuayip, öküzlerin peşi sıra gururla yürüdü.

Bıldır, Selvinaz ile “söz bir Allah bir” demişlerdi. Selvinaz, evleri ayırmak şartıyla “he” demişti evlenmeye. “Babanın komunda karyola mı gördün, orospu!” diyecekti ya, nikâhtan cayar diye söylemedi, dilinin ucuna geleni yuttu Şuayip. İşin doğrusu, topal anası ve bekâr kardeşleriyle aralarına çuha çekip Selvinaz ile halvet olmak ve ahırda koyunların gözleri önünde gusül almak Şuayip’in izzetinefsine uymuyordu.

Selvinaz, evlerinin tavanı ille gontlarla, oya işler gibi biçilmiş çam ağaçlarıyla sarılsın istemişti. Tandır başında yatağa uzandıklarında, aşhanenin bacasından gökyüzü de gözük sün, yıldızlar da... “Hele hele,” demişti Şuayip, “sen bu kibar dilleri radyo tiyatrosundan mı öğrendin, Ermeni’nin kızı!”

Güz sonu otlar biçilip mereğe konunca gurbet kafilesine karışıp Rize’ye gitti Şuayip. Halden çarşıya sebze, limandan balıkhaneye hamsi, köyden şehre mandalina ve şehirden köye cenaze taşıdı. Şeker çuvalını indirip un çuvalını sırtlandı.

Tophane’de, bekâr hamallarla birlik olup tuttukları hanlarda, Selvinaz ile rüyalanmak hayaliyle yana tutuşa altı ay geçirdi. Yaz başı yorganını dürerek Rize’den Ovit’e kadar kamyon kasasında geldi. Ovit’ten sonra kıraç dağları aşıp köye ulaştı.

Muhtar, gümüş kaplı bir sigara tabakası ve Zippo çakmak karşılığında, meradan bir arsayı Şuayip’e verdi. Köylülerin zırıltısı, Bayburt’un Orsor Köyü’nden Muharrem derler, bir yaman ustanın Pirtos Tepesi’ndeki taşocağında yankılanan balyoz sesleri arasında yitip gitti. Orsorlu Muharrem Usta’nın kıtlama şeker biçimini verip çamurdan harçla ördüğü taşlar, bir sütun gibi yükseldi. Sanki İspir Kalesi, mübarek...

Kapının üzerindeki taşa murçla vura vura “MaşAllah” yazdırdı Şuayip. Geriye bir tek çatıyı çatmak kalmıştı. Günler öncesinden Rize’nin Kabahor, Meles ve Petran köylerine haber salıp iki gont sipariş etti. Çam ormanlarıyla kaplı bu üç köy Rize’den Erzurum’a, Bayburt’tan Kars’a kadar tekmil evlerin çatısını çatacak ağaçları tedarik ediyordu. Çamdan insan bile yaparlardı ya, ahiret günü Allah’a şirk koşmaktan ötürü cehennemde çıra gibi yanmak da vardı...

Şuayip, aradığı iki gontu Kabahorlu Dursun’da buldu. O sabah gün ışımadan öküzleri önüne katıp Eynük Dağı’nı aştı. Düze varınca Öküz Yatağı’nda soluklandı. Boyunduruktan çıkardığı öküzleri çayıra salıp bir gözenin başına çöktü. Yeşil soğanı ekmeğe dürüp karnını doyurdu. Gözeye ağzını dayadı ve kana kana su içti.

Bir saat sonra Sergi Taşı’ndaydı. Kabahorlu Dursun, dörder metrelik iki gontu pazarlıklar sonunda Şuayip’e teslim etti. Gontlar, Şuayip’in iki öküzünün boyunduruğuna çengelle bağlandı. “Deh,” dedi Şuayip, “deh ola, avradını siktiklerim...”

Öküzler boyunduruğa bağlı gontları sürüyerek yola çıktı. Sergi Taşı Tepesi’nden Öküz Yatağı’na inip duraksamadan Eynük Dağı’na tırmandılar. Eynük’ün öteki yüzüne vardıklarında, Şuayiplerin köyü göründü. Şuayip elini alnına terek yaparak evini seçmeye çalıştı.

Selvinaz düştü aklına; gontların sardığı çatının altında tortop olacakları geceyi düşledi. Derken, bir “Küt” sesi işitti.

Gontlar, boyundurukla bağlandıkları iki öküzü peşlerine takarak, Eynük’ten uçuruma sürükleniyordu. Öküzler kayalara vura vura parçalanırken, Şuayip gontları yakalayabilmek için arkalarından koşuyordu...

Papara

Evde su var mı? Dün belediyecilere yalvarıp yakardığım halde suyun borcu üç aydır biriktiği için vanaya mührü vurdular. “Kocan gelsin, ödesin,” dediler. Sanırsın zemzem. Neyse ki elektrikçiler insaflı çıktı, “Biz görmemiş olalım, sen de derhal git yatır bacım,” dediler. Çok dualar ettim arkalarından. Komşulardan Allah razı olsun, iki güğüm su aldım. Güğümlerden biri “papara” için...

Tencereyi nereye mi koydum? Küçük tüpe. Büyük tüp geçen ay bitmişti. Ondan beri dört gözlü fırını yakmak ne mümkün... Kışın olsa, sobanın üzerine koy, kaynasın. Bakalım önümüzdeki kış valilik odun, kömür verecek mi? Bıldır, sağ olsun, muhtarın ricasıyla beş-on çuval vermişlerdi. Bu yıl Allah bilir.

Tencereye biraz yağ katmak lazım. Margarin mi? Margarini kim görmüş biz bulalım. Ayçiçek yağından koyacağım. Sonra iki dilim soğan doğrayıp pembeleşsin diye bekleyeceğim. Bilir misin, bu tencere aylar oldu et yüzü görmedi. Şöyle kaburgadan iki dilim olsa, çocukların midesi şenlenirdi ya, fukaralığın canı çıksın.

Soğanlar pembeleşti. Suyu tencereye dökeyim ki, azar azar kaynasın. Diğer güğümdeki su için karar veremedim; bulaşıklara mı kullanayım, çamaşırlara mı, abdeste mi? Birine bile ya yeter, ya yetmez... Köyde olsak, daya sitili gözenin ağzına, dolsun dolsun boşalsın. Sen bilmezsin, bizim köyün altından çay geçer. Say ki Çoruh, mübarek! Çağıldayarak akar. Gir, çim.

Su kaynadı. Kaynarken, biraz göğermiş minzi dökelim suya. Bizim minziye Rizeliler “minci” diyorlar. Bildiğin köy peyniri. “Göğermiş” demek, küflenip yeşile dönmesidir peynirin. Anam çok güzel yapar. Gördü muhtaç halimizi, bir bidon yolladı baharda. Kahvaltıya minzi, öğlene minzi, akşama minzi. Nerdeyse, hoşafa bile minzi dökeceğiz.

Kartolları sabahtan doğramıştım. “Kartol” dediğim, patates. Dilim dönmedi bir türlü patatese. Köyde, bostanımızda ekmeye lüzum görmediğimiz kartol, şehirde beşibiryerde pahası. Geçen pazara indim, inan olsun, kartola bakıp bakıp döndüm. Eldekiler, bakkal Arif’ten veresiye. Neyse, lafa daldım. Dilimler ince değil, iri kıyım olacak. Dört kartol yeter bir paparaya. Boşaltayım içine tencerenin, suyla beraber pişsin. Küçük tüpün çilesi büyük; ateşi kıssan yemek pişmez, açsan yemeğe yetmez. Yarın mı? Biz akşamı çıkarmaya bakıyoruz, sen yarını soruyorsun.

Kerti ekmekler kapının kolundaki torbanın içinde. “Kerti” demek, bayat demek. Allahüâlem, ekmekler on gündür torbada bekliyordur. Tazesini iki günde bir alıyoruz, o öğünde bitiyor. Çocuk bu, komşudan görüp canı çekiyor. “Çikolata sür, ver,” diyor. Çikolatanın adını unuttuk biz. Varsa toz şeker döküyorum. Yoksa yesin yavan.

Lafa daldım, az kalsın suyu taşırıyordum. Şükürler olsun, küçük tüp yetti, kartollarım pişti. Şimdi içine, bir kap kerti ekmek doğruyorum. Kerti ekmekler paparanın içerisinde hamura dönüyor. Bak, dumanı tütüyor. Papara bu. Yokluk işidir. Kokla, kokusu zengin gösterir.

Haydi, tüpün altını söndürelim. Söndürelim ki kalanla bir çay demler, kıtlama şekerle içeriz. Ben aslında akide şekerini severim. Ağızda erimesi bir hoş. Bayramdan bayrama, misafire tutmak için alıyorum ya, esasen kendime saklıyorum. Önümüz ramazan. İftardan, teravihten sonra ne güzel gider.

Zil çalıyor. Kapıya bakar mısın, kimmiş? Arif mi, hangi Arif? Bakkal Arif. Ne istiyormuş? Veresiye borçlarını. Bugün derhal ödemezsek parasıyla bile vermeyecek miymiş? Paramız olsa, veresiyeyi öderiz. Keyiften mi papara yiyoruz?

İhtiyaç Molası

Servet, Ticaret Lisesi’nde okuduysa, rençper babasının Ziraat Bankası’nda veznedar olma hayali yarım kaldığı içindi. “Ben okumadım, bu sümüklü oğlan okusun,” dedi babası ve kepçe kulağından çeke çeke Servet’i Ticaret Lisesi’ne yazdırdı.

Servet, yıldızlı pekiyiler, kırmızı kurdeleli karneler ve dolmakalemle imzalanmış bir diploma getirdi de, neye yaradı bu? “Muhasebe defteri mi tutarsın? Buyur, çay fabrikasında bohçanın ucundan tut,” dediler. “Gözlerin kapalı, on parmak daktilo mu yazarsın? Pekâlâ, halde limon da sayarsın,” dediler. “Bilgisayardan anladığına göre korsan CD de yaparsın, değil mi? Ne dersin?”

Ne desin, Servet... Evine dönerken Rizeliler Seyahat’in camında “Host aranıyor” ilanını görür görmez içeri girdi. “Yarın başla,” dediler. Ütülü beyaz gömlek ve siyah kumaş pantolon giyeceği, kravat takacağı bir iş bulmuş olmaktan ötürü hayli memnundu. Yazıhaneden çıkınca, dönüş yolunda Ziraat Bankası’nın önünden geçti gururla.

Ertesi gün Rize Otogarı’ndan İstanbul’a kalkan otobüste, şoförün yanındaki muavin koltuğuna kasılarak oturdu. Oto büs Trabzon’u geçer geçmez yolculara kolonya tuttu. İmkânı olsa tuzlanmış hamsi, lahana turşusu da sunardı. Çay ve kahve, bisküvi ve kek, kola ve fanta dağıttı sonra. Piraziz’e yaklaşırken mikrofonu eline aldı. Lisede, Çanakkale Oratoryosu’nda Yunan askerini oynadığı günkü kadar heyecanlıydı. Boğazını temizledi, yolculara seslendi. Dinlenme tesisinde yarım saat mola verilecekti. Namaz kılacaklar için mescit mevcuttu.

Tesiste, kaptana ve ekibine ayrılan özel masada yemek yediler. Servet, sigara içmek için çıktığı kapının önünde, masada bir başına oturan Arzu’yu fark etti. Daha doğrusu, otobüste kahvesini uzatırken göz göze geldiği Arzu’nun kaçamak bakışlarını gördü. Kravatını düzeltti. Ağır adımlarla bir volta tutturup Arzu’yu süzdü. Biraz çirkinceydi. Fakat çirkinliğinin ayırdında olduğu için işveli ve cesurdu. Kafa tutar gibi baktı Servet’e. Kasada oturan ihtiyar kadının, molanın bittiğini duyuran, banttan okur gibi ölgün ve mekanik anonsu, eli heyecandan titrediği için sigarasını içemeyen Servet’in imdadına yetişti.

Otobüse doluşup yola çıktılar. Hudutsuz bir deniz ve dikine bir dağ silsilesi arasında ilerleyen otoyol, bir film şeridi hızlıca kaydırılıyormuş gibi, otobüsün tekerleklerinin altında akıp gidiyordu. Samsun’a yaklaşırken, Karadeniz’in ve göğün birleştiği lacivert bir geceye teslim oldular. Servet, çift kişilik koltukta bir başına oturan Arzu’ya kahve uzattı. Parmakları plastik bardağın üzerinde iç içe geçti. Henüz başlangıç evresindeki bir günahtı, otobüs camında şavkıyan.

Osmancık’ta ikinci mola verildi. Uykulu gözler, bayat lokmalar için aralandı. Bolu civarında gün ışıyana kadar yol gidilecek ve uyku çekilecekti. Işıklar söndürüldü. Koltuklar yatırıldı. Sessizlik çöktü. Servet, ayaklarının ucuna basarak Arzu’nun yanına oturdu. Bir ağızdan diğerine can taşır gibi, dudaklarını kanatacak kadar, akan kanı emerek öpüştüler. Yol kenarlarındaki kavak ağaçlarını, ıssız dağ başlarındaki elektrik direklerini ve metruk benzin istasyonlarının tabelalarını seyrede seyrede öpüştüler. Birbirlerinin en mahrem yerlerini okşarken yanından geçtikleri izbe otellerin kahverengi perdeleri havalandı, jandarma karakollarının bezgin köpekleri havladı, son pavyonun da orkestrası sustu. Sürülmüş bir toprak, memeye saldıran kuzu ve rüzgârda savrulan bir kırık uçurtma misali titreyerek, etten ve kemikten düğüm oldular.

Bolu’da, gün ışığı kirpiklerini yakarken uyandılar. Üçüncü mola, kahvaltı ve sabah namazı... Otobüs İstanbul’a girmek üzereyken, Servet yolculara tek tek hangi terminalde ineceklerini sordu. Arzu, “Harem,” dedi. Üsküdar’a, eniştesine gidecekti. Zeynep Kamil’de, belediyenin el işi ve bilgisayar kursuna yazılacaktı. Belki ufak bir dükkân bile açabilirdi, kim bilir. Acaba Üsküdar’a servis var mıydı?

Arzu, Harem Otogarı’nda inip valizini aldıktan sonra Servet’e elini uzattı. Servet, “Sana nasıl ulaşabilirim?” diye sordu. Bir an düşündü Arzu. Kısacık bir ihtiyaç molası kadar düşündü. Sonra Servet’in avucuna cep telefonu numarasını yazdı. Vedalaşırken yanak yanağa öpüştüler.

Otobüs son durak olan Esenler Otogarı’na vardı. Birkaç saat sonra yolcularını alıp Rize’ye doğru yola çıkacaklardı. Fakat Servet otobüste olmayacak, Rize’ye dönmeyecekti. Cep telefonunu çıkardı. Arzu’nun numarasını tuşladı. Dinlenme tesisinin mekanik ve ölgün sesli kadınını andıran bir ses, “Böyle bir numara yoktur,” diyordu.

Sinek Arabası

Köprübaşı Kasabası, sivrisinek ilaçlama arabasından çektiğini, Rus mezaliminde bile çekmedi. Belediye Başkanı Muharrem Keser, günahı boynuna, temmuz ayında Çoruh’un kenarında türeyen sivrisinekleri itlaf edeceğim derken, az kalsın kasaba halkını haşerat cehennemine gönderecekti.

O akşam üzeri belediyenin külüstür kamyoneti, kasasına yerleştirilmiş sinek ilaçlama makinesinden beyaz bir duman ve keskin bir mazot kokusu savura savura Çoruh’a doğru yola koyuldu. Sinek arabasının kırmızı fren lambası, duman yumağına kırmızılık veriyor ve bu manzara, akşam karanlığında, aracın yandığına yoruluyordu.

Çoruh’u ilaçlayacak sandığımız sinek arabası, yol ağzından çayın kenarına inmeyerek başkanın konağına kıvrıldı. Sonradan öğrendik ki, şoför mahalline oturan Zabıta Müdürü Hayrullah, göze girmek ve zam istemek için, “İlaçlamaya evvela başkanın konağından başlayalım,” diye tutturmuş...

İşte, Köprübaşı’nın felaketi bu işgüzarlıkla başladı.

Görenler anlatıyor: “Bolca sıkalım, sinek minek kalmasın,” diyerek başkanın iki katlı konağını dumana boğmuşlar. İçeridekiler yangın var sanıp çığlık çığlığa yardım istemiş. Başkanın hanımı Cevriye, partide kadın kolları başkanı ya, olan biteni siyasi sabotaja bağlamış. “Yetişin komşular!” diye bağırmış, “Muharrem beyin muhalifleri konağımızı ateşe veriyor. Köprübaşı’na hizmet gelsin istemiyorlar, anam bacım. Bunlar böyle devlet millet düşmanı!”

Cevriye hanımın hiddeti, vaziyet anlaşıldığında bile tam olarak geçmemişti. Hâlâ Zabıta Müdürü Hayrullah’ın Köprübaşı’ndaki dev yatırımları çekemeyen dış mihraklar tarafından konağa saldırtıldığını iddia ediyor.

Neyse... Zabıta Müdürü Hayrullah, başkanın konağından sonra sinek arabasını camiye doğru sürmüş. Bu sırada, akşam namazından dağılan cemaat, şadırvanda çay içiyormuş. İhtiyarlar Hayrullah’a merhaba demeye kalmadan, koca bir duman minareyi de yutacak şekilde caminin üstüne çökmüş.

İmam efendi o gün bugündür cuma hutbelerinde sözü bir şekilde ilaçlamaya getiriyor. “Yarabbi, sanki kıyamet günüydü, adeta İsrafil aleyhisselâmın Sur’unu üflemesiyle, Köprübaşılı müslümanlar olarak terk-i dünya eyledik,” diyor ve cemaatle birlikte hıçkırıklara boğuluyor. İnlemeler durulunca “Tarihte örneği pek azdır,” diye ekliyor. “Musa’nın Kızıldeniz’i yarması, Yusuf’un atıldığı kuyudan kurtulması, İsa’nın çarmıhtan göğe çekilmesi neyse, Köprübaşılıların afetten felaha çıkması da odur,” diye buyuruyor.

Esasen, Zabıta Müdürü Hayrullah’ın niyeti kötü değildi. “Allah’ın evidir, bolca sevabı vardır,” diyerek ilaçlamıştı camiyi. Fakat imamın yüreği, Hayrullah’a hiç yumuşamadı. Ahdetmiş: “Hayrullah, kitaba ve sünnete göre mürteddir ve zındırtır ve dahi namazı kılınmaz,” diye fetva vermiş. “Ha domuz etini yemişsin, ha zındık Hayrullah’ın cezanesinde saf tutmuşsun.” İkisi de büyük günahlardan, imama göre...

Lafı uzatmayayım. Camiyi ilaçlayan sinek arabası, çarşı ya varıyor. Manifaturacı Ali Fuat, ki paraya ve bedava mala düşkün olmasıyla meşhurdur, “Müdür bey, bir de bizim dükkanı ilaçlayın,” diyerek arabanın önünü kesiyor. Tabii Ali Fuat, Zabıta Müdürü Hayrullah’ın zayıf karnının, kendisine “Müdür” diye seslenilmesi olduğunu biliyor. Hoş, belediyede Hayrullah’tan başka bir zabıta çalışmıyor. Zabıta da kendisi, müdür de. Fakat “Müdür” dedin mi, Hayrullah’ın değme keyfine...

Hayrullah, içeride müşteri olup olmadığına bakmadan, hortumla su tutar gibi dükkana ilaç sıkmış. Derken, “Torpili var,” denilmesin diye manifaturacının yanındaki eczaneyi ve kasabı da ilaçlamış.

Şükürler olsun ki Kasap Mecit, sinek arabası ayrıldıktan sonra gözünü açabilmiş. Şayet Hayrullah’ı ele geçirseydi, bileyli satırla etini kemiklerinden ayırabilirdi. Eczacı Bahri mi? Bizim hanım, Ramazan günü mukabelede Bahri’nin hamınından duymuş. Bahri, uykusunda korkunç sözler sayıklıyormuş. Hayrullah’ı eczanede pusuya düşürüp kolonya dökerek saçından tırnağına kadar yakmayı tasarlıyormuş. Bahri’nin hanımı, “Aman söyleyin, bizim dükkândan geçmesin,” diye haber göndermiş. Hayrullah, eczanenin sokağından bile geçmiyor artık.

Bu arada, bizler kahvehanede “hoşgil” oynarken, telefon geldi. “Çerçilerin arabası yanmış, aman durdurun!” deniyor. Meğer sinek arabasını, Yusufeli’nden gelen Poşaların sanmışlar.

Kimi kazma küreği kaptı, kimi ipi. Kimi de dede yadigarı tabancasını çekti. Kahveci Bahattin, musluğa bağladığı hortumu kavrayıp beklemeye koyuldu. Sinek arabası varır varmaz, bir can pazarına düştük. Şehadet getiren mi dersin, çay kazanını devirip siper alanı mı, acemi er gibi sürünerek yola çıkan mı... Yutkunduğum ilaçtan ötürü içim o kadar yanmış ki, Kahveci Bahattin’in sinek arabasını ıslatmasına fırsat vermeden, ağzımı can havliyle hortuma dayadım. Say ki abıhayat iksiri...

Tabii, tek zayiat veren biz değildik. Kurşunlardan biri Zabıta Müdürü Hayrullah’ın elini delmiş. Kontrolünü kaybeden sinek arabası, döne döne Çoruh’a yuvarlandı. Karasineklerin türediği bataklıkta, duman saçan kamyonet çamura battı.

Biz bir sinek bile itlaf edemeden 10 küsur yaralı verdik. Sinek ilacını içmiş olsak böyle zarar görmezdik. Boşuna demiyorum... Köprübaşı, bu mezalimi Rus işgalinde bile görmedi.

Akasya Reçeli

Her zamanki gibi keyifsiz uyandı. Eli, yaklaşık iki aydır olduğu üzere, cep telefonuna uzandı. Evet, yine aramamıştı. Yine mesaj göndermemişti. Aynı alışkanlıkla O’nun Twitter hesabını açtı. Tam yirmi iki saattir hiçbir şey yazmamıştı. Ardından Instagram hesabına baktı. Üç gündür yeni bir fotoğraf koymamıştı. Sanki yer yarılmış da içine girmişti. O’ndan ne bir ses, ne bir nefes... Parmaklarını telefon rehberinde gezdirdi, sonra O’nun ismine geldi. Arayacaktı, vazgeçti. “İnsan hüsrana uğrayacağını bile bile neden arar ki?” dedi, içinden.

Telefonu komodine bırakıp sigara paketini açtı, bir sigara yaktı. Dumanı üflemek için araladığı perdeden, masmavi bir sahil göründü. Adadan ta Geyikli’ye kadar tül gibi bir deniz... Çimento fabrikası bile, hiç olmadığı kadar şirin gözüküyordu. Rüzgâr gülleri nazlı nazlı dönüyordu.

Tekrar telefona baktı. WhatsApp’ta “çevrimdışı” gözüküyordu.

Arasa mıydı?

Ağzında, bir önceki gece içtikleri ada şarabının mayhoşluğu vardı. Dudağını ısırdıkça bu tadı emiyordu. O’na dair “Şimdi nerede, kiminle, ne yapıyor” sorularının aklına takıldığı sarmal zamanlar olmasa, aslında fena bir gece olmamıştı. Adanın daracık meyhaneler sokağındaki bir meyhanede oturmuşlardı. Meyhaneci Tahsin, rakısıyla kendilerine eşlik etmişti. Yaşı altmışa yakın, kel ve kır sakallı bu adam, gecikmiş bir serseriliğin tadını çıkarıyordu. Laleli’de otuz yılını verdiği tekstil patronluğundan sonra yerleştiği bu adada, onca karşılıksız deneyimden sonra, çoğu meşgalenin beyhudeliğine inanmıştı. Bu yüzden, mesafeleri daraltmaktan ve hayalleri küçültmekten söz ediyordu. Hayal kırıklıkları da azalmış olacaktı böylelikle. Zaman, hayli kıymetliydi artık. İnsan boş işlerle uğraşmamalıydı. Meyhanenin yanındaki reçel dükkânını göstererek, “Mesela,” dedi, “insan niye akasya reçeli yapar ki? Gereksiz bir iş! Yapmasan ne eksilir?”

Meyhaneci Tahsin’in bu sözü, önceki geceki gibi şimdi de gülümsetmişti onu. Tahsin’e hak vermiyor değildi. Öyle ya, O’nun yaptığı da akasya reçeli yapmaktan farklı mıydı? Neden aramaz, bir “merhaba” mesajı göndermez, neden merak etmez... Boşuna bir inat değil miydi?

Bu soruların yanıtı kadar merak ettiği bir mesele varsa, o da akasya reçelinin tadı ve tarifiydi.

Üzerini çabucak giyindi, seğirterek pansiyondan çıktı.

İki sokak ötede, Cennet Sokak’ın yol ağzında, saat 11’e kadar evinin önünde açtığı tezgâhta el yapımı reçel satan Nebahat Hanım’ın yanına gitti. Duraksamadan selam verdi. Oturduğu ahşap iskemleden bir kavanoz reçel daha satabilme umuduyla doğrulan yaşlı kadın, elinde bir not defteri ve kalemle bekleyen genci karşısında bulunca hayli şaşırdı. Tereddüt içerisinde “Buyurun,” dedi.

Genç, “Size bir şey sorabilir miyim: Akasya reçeli nasıl yapılır, bana anlatır mısınız?” dedi.

Nebahat Hanım, biricik geçim kaynağının elinden alınacağı korkusuna kapılıp bir an için kekeledi: “Neden sordunuz?” Genç adam, “Meraktan,” dedi, “sadece meraktan.”

Rahatlamıştı Nebahat Hanım. Karşı otelin avlusundaki akasya ağacını eliyle göstererek, “Bunlar nisan ayında bir hafta çiçek verir,” dedi, “23 Nisan’dan sonra, o tarihi kaçırmayacaksın. Yaş incir ve gelincikle aynı tarihte.”

Artık şehvetle anlatıyor, hünerini sergiliyordu. Bir salkımın ucundaki akasya çiçekleri tek tek koparılmalı, dikenleri dikkatle ayıklanmalıydı. Bir kucak dolusu akasya çiçeği, kaynatılmış şekere boca edilmeliydi. Bir miktarı yoktu, Nebahat Hanım göz kararıyla yapıyordu. Patlıcan ve domates reçellerine göre akasyanın bulunması da, yapımı da hayli kolaydı. Akasya, reçele kokusunu veriyormuş. Başka bir ota ihtiyaç yokmuş. Buna karşın alıcısı çıkmıyormuş.

Sehpadaki nane, kayısı, vişne ve domates reçelleri arasından, akasya reçeli kavanozunu alıp “Akasyayı pek tercih eden yok,” dedi, “çünkü bunu sonradan icat ettiler, gelincik reçeli gibi...”

Sonra kavanozun kapağını açtı, genç adama uzattı. Genç adam, içinde minik çiçeklerin yüzdüğü koyu sarı renkteki reçelin kokusunu içine çekti. “İnsan niye akasya reçeli yapar ki?” dedi.

Nebahat Hanım, genç adamın fısıldadığı sorunun kendisine yönelmiş olduğunu sanarak, karşılık verdi. “Çeşit olsun diye,” dedi, “Yoksa olmasa da olur.”

Genç adam bir kavanoz akasya reçeliyle odasına döndü. Odanın içinde kesif bir sigara dumanı vardı. Pencereleri açtı, odayı havalandırdı. Geyikli’den homurdanarak gelen şa rabi lodos, tüm bıçkınlığıyla genç adamın yüzüne vurdu. Genç adam tatlı bir sersemlikle gerindi. Dışarıda, sokakta, bikinileriyle Ayazma’ya doğru yürüyen genç kızların davetkâr kahkahaları, kaldırıma kurdukları masada okey oynayan yaşlı kadınların çıkardıkları taş sesleri, kalenin yanı başındaki dalgakıranda parçalanan dalga şıpırtıları iç içe geçiyordu. Bütün bu hayat belirtileri, cep telefonunda duyulan mesaj alarmıyla bölündü. Telefona uzandı, mesajı açtı. İki gündür kıvranarak beklediği mesaj nihayet gelmişti.

Karşıdaki, “Merhaba, nasılsın?” diye yazmıştı sadece.

Duraksadı. Acaba yanıt verse miydi?

Gözü, komodinin üzerine bıraktığı akasya reçeli kavanozuna kaydı. Kapağı açtı, parmağını daldırıp bir tutamını ağzına götürdü. Reçeli hafifçe dilinde gezdirdi. Tatsızdı.

Sonra karşıdakine, “Canım hiç akasya reçeli istemiyor, hoşçakal,” yazdı. Telefonu kapatıp odadan çıktı.